<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Dies und Das | Stoned Golem]]></title>
  <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/categories/dies-und-das/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://stonedgolem.github.io/"/>
  <updated>2013-07-28T17:19:55+02:00</updated>
  <id>http://stonedgolem.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Florian Cygus]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Unerwarteter Schneefall im Winter.]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2013/03/18/unerwarteter-schneefall-im-winter/"/>
    <updated>2013-03-18T10:16:31+01:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2013/03/18/unerwarteter-schneefall-im-winter</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Hamburg (sgna &ndash; stoned golem news agency)</p>

<p>Die heimliche Bundeshauptstadt Hamburg versank in der Nacht auf Montag unter einer mehrere Zentimeter messenden Schicht Neuschnee. Der absolut unerwartete und heftige Schneefall bescherte Hamburger S-Bahn Fahrer*Innen Berliner Verhältnisse und sorgte für Verspätungen, wie man sie sonst nur vom BER-Hauptstadtflughafen kennt. Der Winterdienst wurde wieder einberufen und bereitet sich mit Hochdruck darauf vor, das entstandene Chaos in den nächsten Tagen eventuell unter Kontrolle zu bekommen. Die zuständigen Stellen der Stadt weisen jeden Vorwurf der Überforderung vehement zurück. Hierzu der Pressesatirikersprecher der Stadt: &ldquo;Wer rechnet denn schon mit Schnee im Winter?&rdquo;</p>

<p><img class="center" src="/images/schnee.jpg" title="&lsquo;telefonierende Bücher im Schnee&rsquo;" ></p>

<p>Leser*Innen dieses Blogs übersandten uns Beweisfotos zur aktuellen Wetterlage der Hansestadt. Ein Leser kommentierte sein Bild mit den Worten: &ldquo;Ich schwöre, das war gestern noch nicht da!&rdquo;</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Gefunden!]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2013/02/25/gefunden/"/>
    <updated>2013-02-25T09:53:31+01:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2013/02/25/gefunden</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Beim Geocachen lassen sich viele Schätze finden. Auf unserer letzten Tour am Samstag haben wir unter anderem dieses unerwartete Schmuckstück erspäht:</p>

<p><a href="http://stonedgolem.de/wp-content/uploads/2013/02/wpid-20130223_143928.jpg"><img src="http://stonedgolem.de/wp-content/uploads/2013/02/wpid-20130223_143928.jpg" alt="image" /></a></p>

<p><a href="http://stonedgolem.de/wp-content/uploads/2013/02/wpid-20130223_143914.jpg"><img src="http://stonedgolem.de/wp-content/uploads/2013/02/wpid-20130223_143914.jpg" alt="image" /></a></p>

<p>Diese scheue Vertreter der von Aussortierung bedrohten Spezies &ldquo;Bürostuhl&rdquo; hat sich gut versteckt, so dass er nicht aus Versehen von unbeteiligten Muggles gefunden werden konnte. Die farblich perfekte Mimikry lässt an ein Chamäleon denken, dessen Haut sich ebenfalls der Umgebung anpasst.</p>

<p>Wir vermuten, dass unser Fundstück von seiner Herde getrennt wurde und ob dieses Verlustes vor Kummer allein im Wald verendete. Beinahe lässt sich das Leid spüren, wenn man sich die in Trauer gesenkten Lehne ansieht.</p>

<p><a href="http://stonedgolem.de/wp-content/uploads/2013/02/wpid-20130223_143903.jpg"><img src="http://stonedgolem.de/wp-content/uploads/2013/02/wpid-20130223_143903.jpg" alt="image" /></a></p>

<p>Was auch immer geschehen sein mag, es war sicherlich nichts Schönes und der Kadaver soll uns mahnen, unseren Unrat nicht im Wald zu verklappen. Denn für diese Art Altenteil existieren artgerechte Gehege, zu denen nicht nur Angehörige der Spezies Bürostuhl gebracht werden können. Dort müssen sie zumindest nicht alleine sein, wenn sie schon ihrer Funktion beraubt sind. Man nennt diese Gehege &ldquo;Müllkippen&rdquo;.</p>

<p>Aufgenommen wurde dieses verstörenden Bilder übrigens im Nationalpark Rosengarten, nur wenige hundert Meter von einem Naturschutzgebiet entfernt.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Stoned Golem und das kleine Facelift]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2013/01/25/stoned-golem-und-das-kleine-facelift/"/>
    <updated>2013-01-25T15:13:05+01:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2013/01/25/stoned-golem-und-das-kleine-facelift</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ich mag saubere, aufgeräumte und unaufgeregte Themes bei Blogs, die auf das Wesentliche &mdash; nämlich den Inhalt &mdash; fokussieren. Bei dem alten Theme hat mich immer gestört, dass nur wenige Zeilen als Teaser angezeigt wurden, obwohl ich lieber selbst bestimmt hätte, an welcher Stelle der Bruch erscheint. Das neue Theme lässt mich nun den -Befehl nutzen, was mich persönlich sehr erfreut.</p>

<p>Da ich bisher den Befehl aber nicht genutzt habe, da er eh nicht funktionierte, sind jetzt einige alte Beiträge leider länger. Ich entschuldige mich schon einmal für das viele Scrollen und gelobe Besserung. Jetzt kann ich das ja auch nutzen :)</p>

<p>Weitere Updates könnten in den nächsten Tagen folgen. Vielleicht kommt auch mal ein Logo oder sowas. Ich mach mir da mal ein paar Gedanken.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Ein kleiner Lichtblick!]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2013/01/24/ein-kleiner-lichtblick/"/>
    <updated>2013-01-24T20:50:21+01:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2013/01/24/ein-kleiner-lichtblick</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Unverhofft kommt oft und was lange Zeit als nicht möglich galt, ließ sich doch plötzlich bewerkstelligen: Byebye LTE, hallo VDSL! Besonders schön: Beim Übergang soll keine Versorgungslücke entstehen. Daran glaube ich zwar noch nicht so recht, aber die Hoffnung stirbt bekanntlich zuletzt.</p>

<p>Es bleibt also spannend.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Niedersachsen und die Wahl...]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2013/01/21/niedersachsen-und-die-wahl/"/>
    <updated>2013-01-21T20:47:47+01:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2013/01/21/niedersachsen-und-die-wahl</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Das Bundesland, in dem ich bis vor wenigen Monaten noch zu wohnen pflegte, hat gewählt. Gekonnt und mit bäuerlichem Sturkopf haben die dortigen Wähler die Spannung des sonntäglichen Tatorts noch bis Mitternacht aufrechterhalten &ndash; und dann ein Ergebnis präsentiert, das sich bisher von mir nicht so recht einschätzen lassen will.</p>

<p>Einerseits ist es positiv zu werten, dass Studiengebühren in Niedersachsen bald der Vergangenheit angehören werden. An diesem Punkt gibt es für mich keinen Grund an den Wahlversprechen von SPD und GRÜNEN zu zweifeln. Zwischen Harz und Nordsee werden bald also nur noch Kartoffeln und Aale meistbietend verschachert anstatt Bildungs- und Zukunftschancen. Denn dass die Campusmaut mehr Exzellenz und eine bessere Lehre im Land der Schafzucht bedingt mögen sich CDU-Ministerinnen zwar herbei phantasieren, ich als Bildungsteilnehmer habe davon allerdings nichts bemerkt.</p>

<p>Weniger Erfreuliches lässt sich dagegen mit den Worten FDP, PIRATEN und LINKE verbinden.</p>

<p>Das Gemauschel mit der CDU und der viel zitierten Leihstimme hat dem Landesverband der FDP zwar vorerst den Arsch gerettet, verlängert aber nur unnötig ihr sterben. Denn die Partei hat nachweislich keine neuen WählerInnen überzeugt! Vielmehr machten CDU-WählerInnen aus reiner strategischer Überlegung heraus ihr Kreuzchen bei den Liberalen. Auf lange Sicht wird das zu wenig Substanz für eine Partei sein, da die Angst vor rot/grün eine inhaltliche Ausrichtung und Programmatik auf Dauer nicht  ersetzen kann. Nach der Niedersachsen-Wahl werden wir also weiterhin von einer sozialpolitische amoklaufenden FDP gegeißelt, die wir gestern schon zu Grabe hätten tragen können. So aber geht der untoten Albtraum noch ein wenig weiter. &ldquo;Die Legislatur der regierenden Leichen V&rdquo;, wenn man so will. Kein Wunder, dass es in der langweiligen Landeshauptstadt so riecht, wie es eben nur in Hannover müffelt!</p>

<p>Denn frisches Blut hielt keinen Einzug ins Schloss an der Leine. Sowohl LINKE als auch PIRATEN scheitern meiner Meinung nach unverdienter Weise an der 5-Prozent-Hürde. Eine zweite Legislaturperiode hätte der LINKEN gut gestanden, die in meinen Augen eine solide Oppositionsarbeit geleistet hat, die nun Fehlen wird. Und auch die PIRATEN hätten mit ein paar Prozent ins Parlament gehört: Nicht, weil sie inhaltlich besonders toll aufgestellt gewesen wären oder mit politischer Brillanz gepunktet hätten, sondern weil sie in der Opposition ein wenig politische Profession hätten lernen können. Woher sollte die auch sonst kommen, wenn nicht durch die praktische Arbeit?</p>

<p>Man kann von den PIRATEN halten, was man will, aber wie einst die GRÜNEN haben sie dem politische Leben neue Impulse gegeben und vor allem jüngere Bevölkerungsschichten angesprochen, die für SPD-Ortsvereine und CDU-Kaffeeklatsch weder Verständnis noch Bedarf haben. Als junge Partei haben die PIRATEN sowohl das Recht Fehler zu machen als auch zu lernen. In Niedersachsen ist diese Chance aber erstmal nicht gegeben. Und das finde ich irgendwie schade. Andererseits ist eine verlorene Wahl auch nicht gleichzusetzen mit dem Kentern auf hoher See, bei dem die gesamte Crew ihr nasses Grab findet. Die nächste Wahl kommt so sicher wie das Amen in der Kirche. Kleiner Spoiler: Schon 2017 müsste es in Niedersachsen wieder soweit sein. Und bis dahin kann man aus dieser Niederlage noch vielleicht wertvolle Lektionen ziehen.</p>

<p>Und so bleibt meine Meinung zur Wahl auch weiterhin zwiegespalten: Einerseits stellt das absehbare Ende der Campusmaut eine entscheidende Verbesserung für die Jugend in Niedersachsen dar, andererseits verknöchert das Parlament erneut und fällt zurück in die Vier-Parteien-Sitzverteilung. Und die ist ja wohl voll 90ziger. Andererseits: Wieso sollte gerade ein Bauernstaat modern und vorwärtsgewandt wählen?</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
