<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Buch | Stoned Golem]]></title>
  <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/categories/buch/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://stonedgolem.github.io/"/>
  <updated>2013-07-10T10:15:52+02:00</updated>
  <id>http://stonedgolem.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Florian Cygus]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[[Kritik] Sebastian Fitzek: Die Therapie]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2012/09/26/kritik-sebastian-fitzek-die-therapie/"/>
    <updated>2012-09-26T18:14:32+02:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2012/09/26/kritik-sebastian-fitzek-die-therapie</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Bevor ihr denkt, es gibt mich nicht mehr, lasst euch folgendes gesagt sein.</p>

<ol>
<li><p> Ich komm mir vor wie ein Rentner. Kaum bin ich mit der Arbeit durch, habe ich keine Zeit mehr für gar nichts. Auch nicht für dieses Blog, oder Google+, oder Shakes and Figdet, oder, oder, oder und so leid es mir derzeit auch tut. Vielleicht, eines fernen Tages, wenn ich wieder mit meiner Frau zusammen unter einem Dach wohne und ich einem geregelten Job nachgehe &mdash; ja, dann schaffe ich es sicherlich wieder, hier regelmäßiger meine Einsichten zu veröffentlichen.</p></li>
<li><p> Wohnungssuche in Hamburg ist der neunte Kreis der Hölle. Ich weiß wovon ich rede. Ich war da.</p></li>
</ol>


<p>Aber ich will nicht meckern, sondern produktiv etwas beitragen. Eine Sache, die ich schon länger auf diesen Blog hochstellen wollte, ist eine Rezension von Sebastian Fitzek Psychothriller &ldquo;Die Therapie&rdquo;. And here we go:</p>

<p>Viktor Larenz sitzt im Wartezimmer eines befreundeten Arztes und wird langsam unruhig. Er ist allein unter Fremden, zum Warten verdonnert, denn seine pubertierende Tochter wollte alleine zum Doktor vor. Der Wunsch nach Privatsphäre, ein unvermeidlicher Aspekt des Heranwachsens. Larenz spürt, dass etwas nicht stimmt; mit jeder verstreichenden Minute wächst seine Anspannung. Er stürmt ins Behandlungszimmer, doch seine Tochter ist nicht da. Er schreit die Frau an der Rezeption an, aber sie beteuert unter Tränen, seine Tochter hätte keinen Termin gehabt und er wäre allein in die Praxis gekommen. Ein zwölfjähriges Mädchen verschwindet, und die Arzthelferin hat die Frechheit, ihn anzulügen. Unter dem angestauten Druck bricht Larenz zusammen.</p>

<p>Jahre später erwacht er in einer psychiatrischen Anstalt aus einem langwierigen Koma. Dem ehemaligen Star-Psychiater Viktor Larenz wird der Mord an seiner Tochter Josy vorgeworfen. Es bleiben nur wenige Minuten, bis die Polizei eintrifft, um ihn zum ersten Mal zu vernehmen. Wenige Minuten, die Dr. Martin Roth nutzen möchte, um Larenz´ Version der Geschehnisse zu hören.</p>

<p>Und Viktor beginnt zu erzählen. Von der unerklärlichen Krankheit seiner Josy, die sie von Arzt zu Arzt führte, ohne dass die Ursache gefunden werden konnte; von Josys Verschwinden; von der emotionalen Leere nach der Tragödie. Und vor allem von jenen fünf schicksalhaften Tagen, die Viktor Larenz in seinem Ferienhaus auf der Insel Parkum verbrachte, um ungestört an einem Email-Interview zu arbeiten. Auf Grund seiner fachlichen Reputation erregte das Verschwinden seiner Tochter ein reges mediales Interesse, was Larenz und seine Frau noch zusätzlich belasteten. Erstmals wollte er sich nun in einer Zeitung zu seinen Erlebnissen der letzten Jahre, inklusive der Schließung seiner eigenen Praxis, äußern.</p>

<p>Dort, in der Abgeschiedenheit, spürt ihn Anna Spiegel auf. Sie leidet unter Schizophrenie und ist von der Vorstellung besessen, dass nur Larenz in der Lage ist, ihr zu helfen. Sie bedrängt ihn, mit ihr eine Therapie zu beginnen, doch Larenz zeigt kein Interesse. Bis Anna eine Bemerkung fallen lässt, die sie mit Josy in Verbindung bringt. Kann es sein, dass diese Fremde Josy nach ihrem Verschwinden gesehen hat? Und wieso wird er das Gefühl nicht los, dass sie gefährlich ist? Als dann auch noch ein Sturm die Insel vom Rest der Welt abtrennt, ist Viktor allein. Allein mit seiner noch immer nicht aufgearbeiteten Vergangenheit; allein mit Anna Spiegel, die sein Leben immer mehr durcheinander bringt, bis er die Bedrohung nicht mehr übersehen kann. Und am Ende des Sturms wartet nichts Geringeres als die Wahrheit.</p>

<p>Sebastian Fitzek legt mit Die Therapie einen Debütroman vor, der es in sich hat. Kindesentführung, Mord, Stalking und psychologische Erkrankungen mannigfaltiger Couleur sind die Zutaten dieses Thrillers. Das Buch wartet mit einem hohem Erzähltempo auf: In kurzen Kapiteln spitzt sich die Handlung unweigerlich zu. Dazwischen, wie kleine Inseln der Ruhe, die reflektierenden Gesprächen zwischen Roth und Larenz.</p>

<p>Der heraufziehende Sturm wirkt wie ein Katalysator auf die Handlung – ein ziemlich offensichtliches Bild –, aber das Unwetter hat noch eine weitere Funktion: Es nimmt dem Protagonisten jede Fluchtmöglichkeit: Weder vor seiner eigenen Vergangenheit noch vor Anna Spiegel kann Larenz sich verstecken. Und dabei hätte er den Schutz vor Anna bitter nötigt.</p>

<p>Die Therapie beschreibt ein familiäres Drama, wie es für Eltern nicht schlimmer sein könnte. Der Verlust des eigenen Kindes ist eine Bewährungsprobe, an der schon viele Familien zerbrochen sind. Der Roman erzeugt die benötigte private Perspektive, , indem aus der Sicht von Viktor Larenz erzählt wird. Darüber hinaus stellt der Sturm eine gute Metapher für die Abgeschiedenheit, Unverstandenheit und ausweglose Leere dar, welche man in Zeiten der Trauer kennen lernen kann: Es ist jener Ring „wie aus Watte“, der sich um die eigenen Gedanken und Gefühle legt und die Reize der Außenwelt auf ein kaum wahrnehmbares Maß abschwächt, der in diesem Buch seinen metaphorischen Ausdruck findet. Das mit diesen Zutaten ausgestattete Buch macht es dem Leser schwer, es vor der letzten Seite aus der Hand zu legen &ndash; ein Vorhaben, das angesichts der knapp 270 Seiten durchaus an einem Nachmittag zu bewältigen ist.</p>

<p>Die Schattenseite dieser Anlage liegt auf der Hand: Parkum kann überall sein &ndash; vielleicht ein Grund, warum Fitzek eine fiktive Insel für seine Handlung wählt. Mehr noch: Lediglich Josy verbindet Parkum mit der übrigen Welt, und insbesondere in stürmischen Zeiten wird jedwede Kontaktmöglichkeit im Keim erstickt. Die Insel ist das Symbol der inneren Isolation, die sich überall erfahren lässt &ndash; und die keinen Ausweg kennt. Wer also große Plots mit vielen Bezugspunkten zur realen Welt mag oder für wen unzählige Nebenhandlungen mit vielen, tiefgründig gezeichneten Charakteren ein wichtiges Qualitätsmerkmal darstellen, der sollte sich nicht in diese „Therapie“ begeben.</p>

<p>Wer mit einer auf das Ende zugeschnitten Handlung sowie einem kleinen, dafür aber gut gezeichneten Personeninventar leben kann, sollten eine Probesitzung riskieren. Und wer weiß, vielleicht können auch Sie dann nicht der Handlung entfliehen.</p>

<p>Sebastian Fitzek: Die Therapie. Genehmigte Lizenzausgabe. Weltbild: 2009.</p>

<p>Erwähnenswert sei noch, dass eine Figur aus diesem Roman auch in Fitzek &ldquo;Augensammler&rdquo; einen Gastauftritt hat, den ich an <a href="http://stonedgolem.de/?p=366">anderer Stelle</a> schon rezensiert habe.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[[Kritik] Ales Pikar: In den Spiegeln Teil 2: Evelyn]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2012/09/13/kritik-ales-pikar-in-den-spiegeln-teil-2-evelyn/"/>
    <updated>2012-09-13T16:38:27+02:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2012/09/13/kritik-ales-pikar-in-den-spiegeln-teil-2-evelyn</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Es geschehen noch Zeichen und Wunder: Kaum habe ich die Rezension zu <a href="http://stonedgolem.de/?p=371">Ales Pikars In den Spiegeln (1) Das Haus der Kraniche veröffentlicht</a>, schreibt genau jener Autor mir eine liebe Karte und übersendet sie mit einem kleinen Präsent. Herzlichsten Dank für diese unerwartete Aufmerksamkeit! Zum Dank gibt es die zweite Rezension zu <em>In den Spiegeln</em>, der sich derart nahtlos  an <em>Das Haus der Kraniche </em>anschließt, dass ich zum ersten Mal in die Verlegenheit komme für die Zusammenfassung einen Spoiler setzten zu müssen.</p>

<p><a href="http://stonedgolem.de/wp-content/uploads/2012/09/indenspiegeln2.jpg"><img src="http://stonedgolem.de/wp-content/uploads/2012/09/indenspiegeln2-211x300.jpg" alt="" /></a></p>

<p>Marek ist die Flucht nach Hamburg gelungen, wo er sich in einer Wohnung verschanzt und versucht, möglichst unauffällig zu Leben. Die Asiatinnen, die er aus dem Keller im Haus der Kraniche befreite, raubten ihm einen beträchtlichen Teil des Geldes aus dem Bahnhofschließfach und verschwanden. Doch Geldsorgen muss sich Marek nicht machen: Neigt sich sein Bargeldbestand dem Ende zu, füllt es sich wie von Geisterhand wieder auf.</p>

<p>In dieser Situation, ohne Ziel, Plan oder Hoffnung, lernt er Evelyn kennen und lieben. Das Glück ist aber nur von kurzer Dauer, denn ein Verrat wird beiden den Körper kosten.</p>

<p>Wie im ersten Teil lässt sich die Handlung nur schwer zusammenfassen, wenn nicht zu viele Hinweise auf das Ende gegeben werden sollen. Oder wenn nicht die Liebelei zwischen Evelyn und Marek, die die Geschichte dominiert, zu lang und breit erzählt werden soll. Die Liebesbeziehung zwischen den beiden war für meinen Geschmack ein wenig zu lang, auch wenn sie im Gesamtwerk der ersten drei Bände durchaus ihre Berechtigung hat. Nichtsdestotrotz sorgt dieser Abschnitt dafür, dass <em>Evelyn </em>nicht mein Lieblungsband der Reihe wird.</p>

<p>Anders sieht es dann im Ende aus, welches sich kongenial und ausgesprochen spannend gestaltet. Ich war heil froh, dass ich <em>In den Spiegeln </em>erst für mich entdeckt habe, als Teil 3 schon erhältlich war, weil man nach diesem Cliffhanger einfach weiterlesen <em>musste</em>. Der Leser erhält eine Ahnung, was mit Mareks Freund Manzio im Haus der Kraniche geschah und die letzten Zeilen lassen den Atem stocken. Ein bravuröses Ende, dem eine zähflüssige Liebesgeschichte vorhergeht.</p>

<p>Zwischen diesen Extremen pendelt sich meine Bewertung von Evelyn ein, so dass ich <strong>7</strong> von <strong>10</strong> Punkten für diesen Teil der Geschichte vergebe. Die Rezension zum dritten Teil, der den ersten Handlungsbogen abschließt, folgt demnächst.</p>

<p>Die Konditionen des Romans haben sich nicht verändert: <em>Evelyn</em> ist unter der <a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/de/">cc-by-nc-nd</a> veröffentlicht und kann kostenlos u.a. bei <a href="http://www.beam-ebooks.de/">Beam eBooks</a> heruntergeladen werden. Des Weiteren existiert eine gedruckte Auflage, die die ersten drei Teile von <em><a href="http://www.amazon.de/In-den-Spiegeln-Thriller-Diesseits/dp/3939356212/ref=sr_1_1?ie=UTF8&amp;qid=1347539854&amp;sr=8-1">In den Spiegeln</a></em> enthält.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[[Kritik] Ales Pickar: In den Spiegeln Teil 1: Das Haus der Kraniche]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2012/08/23/kritik-ales-pickar-in-den-spiegeln-teil-1-das-haus-der-kraniche/"/>
    <updated>2012-08-23T22:15:24+02:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2012/08/23/kritik-ales-pickar-in-den-spiegeln-teil-1-das-haus-der-kraniche</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ihr merkt, ich hatte in letzter Zeit viel Zeit zum Lesen. Weil mir langsam die Nerven blank liegen. Weil ich Nachts öfters mal wach liege. Und weil sich der Mensch ja mit irgendwas beschäftigen muss. Vor diesem Hintergrund freue ich mich besonders, heute einen kleinen Schatz der Creative Commons Kultur heben und präsentieren zu können: <a href="http://angelodaemonia.net/">Ales Pickars Serie <em>In den Spiegeln</em></a>, welche ich bei meinem Lieblings-eBook-Händler <a href="http://www.beam-ebooks.de/">Beam</a> gefunden habe. Heute möchte ich euch also den ersten Teil vorstellen, den ich im <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/EPUB">ePUB</a>-Format auf meinem Smartphone gelesen habe, weil ich Trottel meinen Sony Reader in Braunschweig vergessen habe.</p>

<p><a href="http://stonedgolem.de/wp-content/uploads/2012/08/21453.jpg"><img src="http://stonedgolem.de/wp-content/uploads/2012/08/21453.jpg" alt="" /></a></p>

<p>Zur Handlung. Die Geschichte beginnt irgendwann in den 1990er Jahren. Jan Marek Kamen, der am liebsten Marek gerufen werden möchte, bewohnt eine winzige Wohnung in München, die kaum Platz genug für seine umfangreiche Comicsammlung lässt. Zusammen mit seinem besten und einzigen Freund Manzio genießt er den <em>stoned Way of Life</em>: Die cannabisgeschwängerten, teils philosophischen Gespräche der beiden sind die einzige Abwechslung, die Mareks bescheidendes Leben bereichern. Diese Beschaulichkeit ist ihm ganz recht, da er nicht der Meinung ist, das Leben hätte ihm viel zu bieten. Die Kindheit war für ihn eher mau, vor allem, da sein Vater ihn schnell für einen Versager zu halten begann und dieser seine Zukunftshoffnungen auf den kleinen Bruder projizierte. Zumindest bis dieser sein Schwulsein eingestand und damit ebenfalls in den Augen des Vaters zu einem weiteren <em>Versagen</em> wurde.</p>

<p>Und dann ist da noch diese dunkle Geheimnis, welches Marek aus den Katakomben Prags mitgebrachte. Jenes Geheimnis, das ihm Nachts Albträume schickte, die sich seltsam real anfühlen&hellip;</p>

<p>Eines Tages führt Manzio seinen Freund in die Keller ihres Wohnhauses, wo sie den Hausmeister beobachten, wie er sich an einer jungen Asiatin vergeht, die anscheinend dort unten gefangen gehalten wird. Marek ist anfangs von dem Plan, die Frau zu befreien, wenig begeistert, da es ihn zuviel Trubel in den ansonsten <em>smoothen</em> Alltag bringt, aber schließlich lässt er sich doch dazu überreden. Er begleitet den seltsamerweise schwer bewaffneten Manzio in den Keller. Kaum sind sie durch die merkwürdige Tür, die das Wohnhaus von etwas <em>Anderem</em> trennt, gegangen verändert sich Mareks Leben schlagartig, denn was an jenem geheimnisvollen Ort vorfinden ist nur die Spitze einer Wahrheit, die er niemals hören wollte.</p>

<p>Auf den ersten Teil von <em>In den Spiegeln</em> wurde ich kurz nach der Anschaffung meines Sony Readers aufmerksam: Laut Beam habe ich das Buch 10.11.11 &ldquo;erstanden&rdquo;, also einen Tag nach dem Gerät. Wobei erstanden das falsche Wort ist für ein Werk, welches Gratis zum download bereit steht. Der Klappentext klang okay, aber auch nicht sonderlich berauschend, weswegen erstmal andere Werke meinen Fokus auf sich zogen. Unter ihnen beispielsweise George R. R. Martins <em>A Song of Ice and Fire</em>, mit dem man viiieellll Zeit verbringen kann.</p>

<p>Vor allem die Fokussierung auf die beiden Kiffer im Klappentext ließ mich alles mögliche erwarten &mdash; von banaler Drogenstory bis hin zu einem schillernden Trip a la <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Illuminatus">Illuminatus</a>. Meine Erwartungshaltung schwankte von &ldquo;ist möglicherweise total blöd&rdquo; bis zu &ldquo;echt krass, voll genial&rdquo;, was dafür sorgte, dass ich <em>Das Haus der Kranich__e</em> erst anfing zu lesen, als ich nichts anderes mehr zum Lesen hatte. Eine Fehleinschätzung meinerseits zum Umfang von <a href="http://stonedgolem.de/?p=366"> Sebastian Fitzeks <em>Der Augensammler</em></a> gepaart mit nicht einkalkulierten Stunden der Schlaflosigkeit führten mich zu dem Punkt ohne Bücher zum Weiterlesen. Also Handy raus, bei Beam was runtergeladen und los geht&rsquo;s.</p>

<p>Nach der Lektüre kann ich sagen, dass kein Klappentext, auch nicht meiner, dem Inhalt gerecht wird, was an der Aufteilung des Buches liegt. Die erste Hälfte geht sehr stark auf den Hintergrund, die Herkunft und die Lebensweise von Jan Marek ein, wohingegen im zweiten Teil das Inferno seinen Anfang nimmt und die Geschichte massiv an Fahrt gewinnt. Leider lässt sich nur schwer auf diesen Teil der Geschichte eingehen, wenn Spoiler vermieden werden sollen. Was bleibt sind dann nur zwei kiffende und philosophierende Freunde, von denen einer ein Geheimnis mit sich rumschleppt und die beobachtete Vergewaltigung, von der zu berichten ist. Aber <em>Das Haus der Kraniche</em> ist eindeutig mehr. Viel mehr. Und am Ende dieses ersten Bands hat mein eine leise Ahnung, welche gigantische Geschichte da auf einen zurollt.</p>

<p>Diese Zweiteilung schlägt sich auch im Lesevergnügen nieder. Die erste Hälfte ist ruhig und durchaus informativ, kommt aber nicht so recht in Fahrt. In dieser beschaulichen Einführung ist zwar schon die eloquente Sprache Ales Pickars ersichtlich, aber die allein würde nicht ausreichen 1000 Seiten der Kifferphantasien von Manzio und Marek zu ertragen. Diese Ruhe wird harsch durch die Ereignisse im zweiten Teil unterbrochen, die mich das Buch nicht mehr aus der Hand legen ließen. Ich mag Mysterygeschichten, bei denen ich mich an jeder Ecke frage, was zum Teufel hier eigentlich los ist. Dieser magische Moment, an dem jede Erklärung noch richtig sein könnte und die Bedrohung noch nicht konkret ist. Auch der zweite Hälfte von <em>Das Haus der Kraniche</em> lebt von dieser Ungewissheit, die einen in Staunen versetzt ob der Geheimnisse, die es noch zu ergründet gilt.</p>

<p>Den Umfang bei eBooks zu bewerten, ist nicht immer leicht, da jedes Gerät die Seiten anders bricht und anzeigt. Auch die Dateigröße ist ein schlechter Vergleichswert, da eingebettete Bilder mehr Speicher verbrauchen als plain ASCII. Von der Lesedauer her würde ich sagen, dass des <em>Haus der Kraniche</em> ungefähr die Länge eines <em><a href="http://www.perry-rhodan.net/">Perry Rhodan</a></em> Heftes hat bzw. leicht darüber liegt. Die ersten drei Teile von <em>In den Spiegeln</em>, die es inzwischen auch als gedrucktes Buch zu kaufen gibt (man suche bei Amazon nach Ales Pikar und werde fündig. Kostenpunkt: 14,99 Euro), sollten dann einen durchschnittlichen 400 Seiten Roman ergeben. Und das, wie ich nicht müde werden kann zu wiederholen, für lau und unter eine <a href="http://de.creativecommons.org/">Creative Commons</a> Lizenz. Zwar ist es die restriktivste (by-nc-nd), aber hey, da hat zumindest jemand nicht nur Mut, es mit der cc zu versuchen sondern darüber hinaus auch das Talent, gelesen zu werden. Keine so häufige Kombination!</p>

<p>Kurzum: Ein guter Einstieg eines Autoren, der keine Massenware schreibt, denn dafür ist die Sprache zu elaboriert, als dass mir eine Veröffentlichung bei Bastei oder ähnliches angemessen erscheint. Allerdings muss man sich als Leser auch durch die erste Hälfte arbeiten, damit die Geschichte volle Fahrt aufnimmt. Ist dieser Punkt aber erreicht, ist man froh, dass Teil 2, 3 und 4 von <em>In den Spiegeln</em> schon erhältlich sind. Für mich steht fest, dass ich die Serie weiterlesen werde und euch vom Fortgang auf den Laufenden halten werde.</p>

<p>Auf der berühmten Skala von 1 bis 10 bekommt dieser Teil eine ordentliche und wohlverdiente  <strong>8</strong>, da <em>Das Haus der Kraniche </em>nicht ganz so durchgängig den Spannungsbogen wie der <em>Augensammler </em>hält.</p>

<p><a href="http://www.beam-ebooks.de/ebook/21453">Das eBook kann hier kostenlos geordert werden</a>. Darüber hinaus ist es auch bei Amazon für den Kindle erhältlich und ich kann mir vorstellen, dass auch andere eBook-Händler es in ihren Katalog aufgenommen haben. Bei Beam ist es aber im Gegensatz zu Amazon DRM-frei, was mir persönlich ausgesprochen wichtig und das ausschlagende Argument gegen den Kindle war!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[[Kritik] Sebastian Fitzek: Der Augensammler]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2012/08/22/buchkritik-sebastian-fitzek-der-augensammler/"/>
    <updated>2012-08-22T10:43:20+02:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2012/08/22/buchkritik-sebastian-fitzek-der-augensammler</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.sebastianfitzek.de/">Sebastian Fitzek</a> lässt sich beinahe als <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Michael_Bay">Michael Bay</a> oder <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/John_McTiernan">John McTiernan</a> der deutschen Krimiszene umschreiben, auch wenn der Vergleich ein wenig hinkt: Seine Bücher sind durchdachter und sinniger als die Hollywoodschen Blockbuster. Was die beiden verbindet sind die schnellen Schnitte und das rasende Erzähltempo, das den Leser unweigerlich an die Story fesselt. Der Unterschied liegt in den Plots begründet: Fitzek versteht es, intelligente Wendungen einzubauen, die durchaus in der Lage sind zu überraschen. Dies war schon in seinem Erstlingswerk <em>Die Therapie<strong> </strong></em>der Fall; und auch sein sechster Roman <em>Der Augensammler </em>steht dem in nichts nach.</p>

<p>Die Handlung: In Berlin wird eine perverse Abwandlung des ältesten Kinderspiels der Welt gespielt: Verstecken. Zuerst tötet der Mörder die Mütter, dann entführt er die Kinder und lässt schließlich den Vätern 45 Stunden Zeit, ihre Sprösslinge zu finden. Sollten die Entführten nicht innerhalb der Zeitvorgabe lebend gefunden werden, so werden es nach Ablauf des Ultimatums ihre Leichen. Keine Anzeichen sexuellen Missbrauchs, aber jedem der Kinder wurde das linke Auge entfernt, wodurch der Mörder zu seinem Spitznamen kam: Der Augensammler.</p>

<p>Alexander Zorbach ist Journalist, Ex-Polizist und Hauptcharakter der Romanhandlung. Die Connections durch seinen früheren Job erleichtern ihm die Berichterstattung über den Mordserie, da er oft Informationen vor anderen Journalisten erhält. Über Polizeifunk erfährt er vom vierten Tatort des Augensammlers, den er prompt aufsucht. Dort angekommen verdächtigen ihn seine alten Kollegen plötzlich, denn angeblich wäre nichts über Funk bekanntgegeben wurden. Auch die Tatsache, dass seine Brieftasche am Tatort gefunden wird lässt an seiner Unschuld Zweifel aufkommen, weswegen Zorbach beschließt, zum Nachdenken unterzutauchen. Aber anstatt Einsamkeit erwartet ihm die blinde Alina in seinem Versteck, die er angeblich zu sich bestellt hätte &mdash; und die ihm erklärt, sie hätte durch die Augen des Augensammlers die Morde gesehen. Schnell zeichnet sich ab, dass Alinas Gabe mehr zu sein scheint als eine wichtigtuerische Einbildung. Denn die Informationen, die sie Zorbach gibt, stellen sich auf Nachfrage bei seinen alten Kollegen als richtig heraus &mdash; und machen Zorbach zum Hauptverdächtigen, da er über Täterwissen verfügt, welches er nicht haben sollte.</p>

<p>Eine Besonderheit des Buches ist die Seitennummerierung und die Kapitelzählung: das Buch beginnt mit dem Epilog auf Seite 439 und zählt sich dann 84. Kapitel rückwärts durch die Handlung. Die Gestaltung korreliert mit dem Inhalt, was dem Leser aber erst auf den letzen Seiten bewusst wird, weil dann wirklich erkennbar ist, warum genau diese ungewöhnliche Zählweise für diesen Roman die Richtige ist. Zum Lesen empfand ich die umgekehrte Seitennummerierung sogar als ausgesprochen angenehm, da mit einem Blick ersichtlich war, wieviel von dieser Spannung noch übrig blieb und wann mit dem erlösenden Ende zu rechnen wäre.</p>

<p>Neben dieser gestalterischen Besonderheit ist auch der Moloch Berlin eine gute Wahl für die Kulisse. Da treibt in dieser Millionenstadt ein Psychopath sein Unwesen, was in jeder Kleinstadt für atmenlose Anspannung sorgen würde, da jeder das Gefühl hätte der Nächste zu sein &mdash; aber Berlin lebt einfach weiter vor sich hin. Lediglich das Leben der betroffenen Opfer und Angehörigen sowie der ermittelnden Beamten wird tangiert, während der Rest sich an den Sensationen der spektakulären Mordserie erfreut als wäre es ein neuer Teil von <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Stirb_langsam">Stirb Langsam</a>. Dies wird zwar an keiner Stelle des Romans wörtlich benannt, aber es schwingt die ganze Zeit mit. Zumindest auf mich wirkte das leicht unheimlich, als ich mir dessen bewusst wurde.</p>

<p>Die Charaktere sind routiniert ausgearbeitet. Sowohl Zorbach als auch Alina haben ihr Päckchen zu tragen. Beide sind eher gebrochene Charaktere mit interessanten Hintergrundgeschichten, welche gut ihre Motivationen in den entsprechenden Szenen erklären. Besonders herausstechend empfand ich aber den Augensammler, dessen Hintergrund mir sehr gefallen hat: Das &ldquo;Spiel&rdquo; und die Art, wie es abläuft, ist nicht einfach nur ein effekthascherisches Mittel zum Zweck, sondern es hat eine eigene, plausible Geschichte, die in der Vergangenheit des Mörders wurzelt.</p>

<p>Auch die &ldquo;Mystery&rdquo;-Elemente (der angeblich nicht erteilte Polizeifunk, der Zorbach an den vierten Tatort führt; die Brieftasche, die an eben diesem Tatort gefunden wird; Alina, die angeblich von Zorbach in sein Versteck bestellt wurde) wissen zu gefallen. Sie erinnern mich ein wenig an die erste Staffel von Dexter, die ich gerade wegen ihres leicht übernatürlichen Charakters besonders schätze. Und wie die Autoren der Fernsehserie schafft es Fitzek hierfür eine glaubhafte und sinnige Erklärung zu liefern.</p>

<p>Unterm Strich bleibt ein spannender Roman, den man ungern aus der Hand legt und am Liebsten am Stück lesen würde, sofern man dazu die Zeit hat. Fitzek schreibt Spannungsgeladene und intelligente Psychothriller und schafft es, den Leser auf&rsquo;s Glatteis zu führen. Bewusst lässt er Figuren aus <em>Der Therapie</em> auftreten und rote Heringe auslegen um dann mit einem großen Feuerwerk eine runde Geschichte abzuschließen, die verdammt Lust auf eine Fortsetzung machte. Diese ist inzwischen unter dem Titel <em>Der Augenjäger </em>erschienen und wird sicherlich bald den Weg in mein Bücherregal finden.</p>

<p>Auf einer Skale von 1 bis 10 vergebe ich für diesen Roman eine gute <strong>9</strong>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[[Kritik] Dan Simmons Hyperion. Oder: Die Geschichte der Pilger]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2012/07/03/kritik-dan-simmons-hyperion-oder-die-geschichte-der-pilger/"/>
    <updated>2012-07-03T17:03:40+02:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2012/07/03/kritik-dan-simmons-hyperion-oder-die-geschichte-der-pilger</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Nachdem ich schon vor einiger Zeit von Dan Simmons Hyperion geschwärmt habe folgt jetzt die Rezension zum ersten Band.</p>

<p><strong>1989</strong>. Die Science Fiction hat sich verändert. Die epochalen, dynastischen Großerke wie Asimovs <em>Foundation-Trilogie</em>, Herberts <em>Wüstenplanet</em> oder Lucas <em>Star Wars</em> sind vollendet. Mit ihnen erlosch auch das Genre der <em>Space Opera</em>, jener groß angelegte Zukunftsentwurf, der die unendliche Leere zwischen den Sternen vergeblich zu bevölkern versuchte. Bevölkert vom Wesen Mensch, der sich auch in der fernen Zukunft und zwischen den Welten noch nicht selbst ausgerottet hat und sein Überleben zu sichern versucht. Obwohl gefangen in einer grenzenlosen Einsamkeit und verlassen von Gott und Göttern ist es doch eine optimistische Einschätzung, dass unsere Kultur des Technischen uns einen Untergang der Erde würde überstehen lassen. Insofern kann die Space Opera als Ausdruck eines fortschrittsgläubigen Optimismus gewertet werden.</p>

<p>Diese Bewertung des Technischen als Retter einer ansonsten zum Aussterben verdammten Spezies ist Ende der 80ziger alles andere als en vogue. Der politische Pessimismus hält Einzug in das Genre und verändert es nachhaltig: Der <em>Cyberpunk</em> wird geboren. Der Mensch ist gefangen auf seiner kleinen Welt, die im Müll einer ständig wachsenden Gesellschaft zu ersticken droht. Die Gewaltenteilung ist aufgehoben und Macht konzentriert sich in einigen wenigen, scheinbar omnipotenten Firmen, die alles und jeden zu kontrollieren versuchen. Es gibt Widerstand, aber ähnlich wie die <em>London Riots</em> ist dieser nur spärlich politisch motiviert: Die Aufständischen wollen ihren Anteil vom Kuchen, weil sie sich von der <em>Upper Class </em>abgehängt fühlen und diese um ihre Statussymbole neiden; nicht für alle, sondern für sich selbst. Für dieses Ziel schrecken sie auch nicht vor kriminellen Aktivitäten zurück. Ihre Motivation ist Überleben und Besitzen &mdash; und darüber hinaus gibt es wenig. Das Morgen wird genauso scheiße sein, wie das heute; aber ein wenig mehr Geld könnte es <em>erträglicher </em>machen. Same shit, different day.</p>

<p>In diesem Umfeld erschien Dan Simmons <em>Space Opera </em>Hyperion, die auf Grund ihrer Thematik von Beginn an in der Flut der Cyberpunk-Veröffentlichungen unterzugehen drohte. Dass es dennoch zu einem Klassiker avancierte zeugt von der Qualität des Werkes.</p>

<p>Hyperion ist das erste von insgesamt vier Büchern, das in diesem Universum spielt, und bildet mit dem Band <em>Der Sturz von Hyperion</em> eine zusammenhängende Geschichte, während die beiden &ldquo;Endymion&rdquo;-Bände  <em>Pforten der Zeit</em> und <em>Die Auferstehung</em> eine zweite Erzählung darstellen. 2800 Seiten geballter Space Opera der Extraklasse, von denen hier die ersten 700 Seiten besprechen werden sollen.</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;400&rdquo;]<a href="http://de.wikipedia.org/w/index.php?title=Datei:DanSimmons.jpg&amp;filetimestamp=20110919084032"><img src="https://lh4.googleusercontent.com/-0HfzlCkpr28/T_L0hWrk41I/AAAAAAAAA4w/Xiz4kqPVI8A/s400/DanSimmons.jpg" alt="" /></a> Dan Simmons, Autor von Hyperion. Bild von Stanke13alf, lizenziert unter der CC 3.0 BY-SA. Für weitere Informationen bitte auf das Bild klicken.[/caption]</p>

<p><strong>Im 29. Jahrhundert nach Christus</strong>. Hyperion ist der Name eines Planeten außerhalb des Netzes, was im Wesentlich bedeutet, dass er von der Zivilisation abgeschnitten ist. Es gibt keine <em>Farcaster</em>-Anbindung, die zeitverlustfreies Reisen ermöglichen würde. Wer sich auf den Weg nach Hyperion begibt, der lässt die Familie und das gesamte soziale Umfeld zurück, da diese altern, während man selbst im Kälteschlaf liegt. Diese <em>Zeitschuld</em> sorgt dafür, dass nur nach Hyperion reist, der dort wichtiges zu erledigen hat.</p>

<p>Dieser Umstand allein macht die Welt aber noch nicht zu etwas Besonderem, denn Randwelten gibt es viele. Aber nur auf Hyperion befinden sich die Zeitgräber, Relikte einer fernen Zukunft, die auf Grund einer physikalischen Anomalie <em>rückwärts</em> durch die Zeit reisen. Veränderungen im Anti-Entropiefeld, die die Zeitgräber umgeben, deuten daraufhin, dass sich die Gräber demnächst öffnen werden &mdash; sozusagen ihre Zielzeit erreichen und ihren temporal verschlossenen Inhalt preisgeben.</p>

<p>Was sich in den Gräbern befindet, lässt sich nicht sagen. Vielleicht das Shrike, ein mordlüsternes Wesen, welches im Umfeld der Zeitgräber sein Unwesen treibt und um das sich ein religiöser Kult gebildet hat? Noch scheint es durch die Anti-Entropiefelder gefesselt zu sein und einen eingeschränkten Aktionsradius zu besitzen &mdash; aber was, wenn dieser fällt?</p>

<p>Doch dies alles ist in Hyperion nur Staffage, denn das Buch ist die Geschichte der letzten Pilger des Kults des Shrikes. Pilgerreisen zu den Zeitgräbern waren, bis sich dort Anomalien bildeten, keine Seltenheit, auch wenn die meisten Pilger die Rückreise nie antraten und durch das Shrike den Tod fanden; wer aber vor das Monster tritt, der darf der Legende nach einen Wunsch äußern, der eventuell erfüllt wird. Doch seit Monaten wird jedes Gesuch auf eine Pilgerreise abgelehnt. Bis auf jene, die in &ldquo;Hyperion&rdquo; geschildert wird.</p>

<p>Sieben Pilger, die sich nicht kennen, machen sich auf den Weg. Ein Diplomat. Ein Tempelritter. Ein Gelehrter mit seiner kleinen Tochter. Ein Dichter. Ein Priester. Ein Soldat. Eine Privatdetektivin. Alle wurden vom Kult und der Regierung für diese Pilgerreise auserwählt und jeder von ihnen hat eine persönliche Verbindung zu Hyperion. Und genau diese Verstrickungen bilden den Inhalt des ersten Bandes.</p>

<p>Während der Reise zu den Zeitgräbern verbleiben Stunden, in denen die Pilger zum Nichtstun verdammt sind. Auf einem Baumschiff der Tempelritter, welches sie nach Hyperion bringen soll, beschließen sie, sich ihre Geschichten zu erzählen und losen die Reihenfolge aus. Der Rest des Buches besteht dann aus den Lebenserzählungen der Protagonisten, unterbrochen von kurzen Schilderungen, wie sie sich unaufhaltsam den Zeitgräbern und damit dem Shrike nähern.</p>

<p>Auch wenn es im ersten Moment nicht spannend klingt: Genau das ist es aber! Simmons überrascht mit einem Detailreichtum, der auf ein gigantisches und sehr gut ausgearbeitetes Universum schließen lässt. Überall gibt es Neues zu entdecken. Dies reicht von großen Raumschiffen wie den anscheinend lebenden Baumschiffen der Tempelritter, über Mythisches in Gestalt von Zeitgräbern und dem Shrike bis hinunter zu &ldquo;Kleinigkeiten&rdquo; in Technologien wie <em>Farcaster</em>-Portalen, die zeitverlustfreies Reisen ermöglichen und Häuser entstehen lassen, deren Räume sich über mehrere Welten erstrecken.</p>

<p>Aber auch dieser schimmernde Diamant der Imagination ist wenig im Vergleich zu der Perfektion, mit der Simmons seine Charaktere glaubhaft aufbaut und beschreibt. Die Lebensgeschichten sind spannend, traurig, nachvollziehbar, lustig, actiongeladen. Menschlich. Die Motivation einer jeden Pilgerreise wird ebenso offenbar wie die Details des Universums, die sich nach und nach zu einem schlüssigen Bild formen. Darüber hinaus gibt sich Simmons als Autor alle Mühe und wechselt den Erzählstil von Charakter zu Charakter. Der Priester erzählt bildlich, während der Soldat kurz und knapp bleibt. Der Dichter setzt sein Leben in epischer Breite in Szene und würzt die Highlights mit Lyrik. Der Gelehrte erzählt im unaufgeregten Tonfall eines Akademikers die herzzerreißende Geschichte seiner Tochter Rachel. Und dem Konsul umgibt ein großes Geheimnisses.</p>

<p>Diese Schilderungen sind es, die nachvollziehbar machen, warum Stephan King Dan Simmons um seine Schreibe beneidet. Auch in der Übersetzung überzeugen Stil, Bildgewalt, Erzählung und Spannung. Hyperion ist ein geheimnisvoller Sog, der den Leser ebenso in seinen Bann zieht wie die Pilger, die sich dem Ungewissen entgegen stellen und alle ihr Kreuz oder ihre Kruziform zu tragen haben.</p>

<p><strong>Zusammenfassend</strong> ist Hyperion schlicht ein Highlight der erzählenden Science Fiction, das zu lesen viel Freude bereitet. Es ist der futuristische Gegenentwurf zu George R. R. Martins <em>A Song of Ice and</em> <em>Fire</em>, welches derzeit in der HBO-Verfilmung ungeahnte Erfolge feiert. Auch Hyperion hätte diese Aufmerksamkeit verdient &mdash; auch, weil die visuelle Gewalt des Werkes überwältigend sein muss, wenn eine annähernd adäquate Umsetzung angestrebt werden sollte.</p>

<p>Hyperion ist als Doppelband zusammen mit Der Sturz von Hyperion unter dem Titel <em>Die Hyperion-Gesänge </em>im Heyne-Verlag erschienen und im Handel erhältlich. Eine frühere Ausgabe als Einzelband ist antiquarisch erhältlich.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
