<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Bookcrossing | Stoned Golem]]></title>
  <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/categories/bookcrossing/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://stonedgolem.github.io/"/>
  <updated>2013-07-28T17:19:55+02:00</updated>
  <id>http://stonedgolem.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Florian Cygus]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Frisch freigelassen]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2012/09/15/frisch-freigelassen/"/>
    <updated>2012-09-15T13:40:34+02:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2012/09/15/frisch-freigelassen</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>In der Taverne &ldquo;<a href="http://www.zum-tanzenden-einhorn.de/">Zum tanzenden Einhorn</a>&rdquo; (Hamburg) habe ich folgende Bücher freigelassen:</p>

<ul>
<li><p>Shirley Harrison: &ldquo;Das Tagebuch von Jack the Ripper. Die merkwürdigen Umstände der Entdeckung. Die Beweise der Echtheit.&rdquo; Bastei, 1998.</p></li>
<li><p>Stephen King: &ldquo;Der Gesang der Toten. Unheimliche Geschichten.&rdquo; Heyne, 1986.</p></li>
<li><p>Richard Bachmann: &ldquo;Menschenjagd.&rdquo; Heyne, 1982.</p></li>
<li><p>Wolfgang Hohlbein: &ldquo;Wolfsherz.&rdquo; Bastei, 1999.</p></li>
<li><p>Stephen King: &ldquo;Das Jahr des Werwolfs.&rdquo; Bastei, 1988.</p></li>
<li><p>Wolfgang Hohlbein: &ldquo;Flut.&rdquo; Knauer, 2001.</p></li>
<li><p>Caleb Carr: &ldquo;Engel der Finsternis.&rdquo;, Heyne, 1999.</p></li>
<li><p>Wolfgang Hohlbein: &ldquo;Der Magier. Der Erbe der Nacht.&rdquo; Heyne, 1999.</p></li>
</ul>


<p>Man könnte auch die Autoren nach Namen ordnen. Muss man aber nicht, wie ich gerade bewiesen habe <em>smile</em>.</p>

<p>Anyway. Drei weitere Bücher haben den Weg in das öffentliche Bücherregal der <a href="http://st-markus-hh.de/">St. Markus Gemeinde</a>, Heidener Straße 1, Hamburg, gefunden. Folgende Titel habe ich dort eingestellt:</p>

<ul>
<li><p>Ephraim Kishon: &ldquo;Mein Freund Jossele. Neue Satiren.&rdquo; Ullstein, 1980.</p></li>
<li><p>Friedrich Dürrenmatt: &ldquo;Die Physiker.&rdquo; Diogenes, 1998.</p></li>
<li><p>Bertolt Brecht: &ldquo;Leben des Galilei.&rdquo; Suhrkamp, um 2000.</p></li>
</ul>


<p>Vielleicht merkt man, dass ich versuch den Büchern eine entsprechende Zwischenbleibe zu suchen, wo sie unter gleichen sind und thematisch eher erwartet werden. Ein Buch über möchtegern-okkulte Riten wie Hohlbeins &ldquo;Magier&rdquo; würde ich zumindest nicht in einem Kirchenbücherregal erwarten. Mal sehen, wie lange ich das durchhalte. Ich hab schließlich noch einige Bücher zu verteilen und mit diesen Freilassungen sind auch erst 17 von 31 registrierten Büchern unterwegs. Aber wer weiß, vielleicht findet ja jemand mal eines der Bücher, besucht diesen Blog und unterlässt ein kleine Nachricht, dass es dem Werk noch gut geht.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Kneipentipp: Zum tanzenden Einhorn]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2012/09/14/keipentipp-zum-tanzenden-einhorn/"/>
    <updated>2012-09-14T17:47:08+02:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2012/09/14/keipentipp-zum-tanzenden-einhorn</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>31 Bücher sind inzwischen bei Bookcrossing registriert &mdash; Tendenz steigend, sobald ich wieder in Braunschweig bin und Zugriff auf mein Bücherregal habe. Sechs dieser Bücher stehen entweder noch im Dialog in Braunschweig oder wurden von dort schon mitgenommen. Man weiß es nicht genau. Heute jedenfalls werde 8 weitere Bücher frei lassen und ich verbinde diesen Release mit ein klein wenig Werbung für eine nette Kneipe in Hamburg.</p>

<p>&ldquo;<a href="http://www.zum-tanzenden-einhorn.de/">Zum tanzenden Einhorn</a>&rdquo; liegt am Rande des Univiertel &ldquo;Rotherbaum&rdquo;, nicht weit vom Bahnhof Dammtor entfernt und keine zwei Minuten Fußweg von der WG, in der meine Frau im Moment untergekommen ist und die ich derzeit Teilzeit mit bewohne. Laut Selbstbeschreibung ist das Einhorn eine Mittelalter- und Rollenspieltaverne in Hamburg. Dieser Selbsteinschätzung wird es auch gerecht: Ein prall gefüllter Schrank mit Gesellschaftsspielen lädt zum amüsanten und geselligen verweilen ein auch wenn man selbst kein Spiel mitgebracht haben sollte. Die Wände sind entsprechend der thematischen Ausrichtung dekoriert und die Einrichtung ist rustikal-gemütlich. Es existiert ein eigenes Raucherzimmer, so dass Nichtraucher vom blauem Dunst verschont bleiben. Und &mdash; deswegen gehe ich ja heute erneut dahin &mdash; das Einhorn ist eine Open Bookcrossing Zone (OBCZ), wobei sie eine eigenwillige Definition von OBCZ zugrunde legen: Anstatt ein Regal mit Büchern anzubieten ist die ganze Taverne Ort des beliebten Büchertauschens. Einfach liegen lassen oder auflesen und glücklich sein.</p>

<p>Besonders beeindruckt bin ich von der Getränkekarte, die einige Besonderheiten aufweißt. So wird standardmäßig Met und Wikingerblut angeboten, wonach man ansonsten eher suchen muss. Auch &ldquo;Odin&rsquo;s Honigbier&rdquo;, ein süßeres Schwarzbier, ist mir bisher nicht auf die Zunge gekommen. Und dies ist ein echtes Versäumnis, weil ich mich auf den ersten Schluck in das Getränk verliebt habe und es meine reguläre Bestellung in dem Schuppen wird. Auch der angebotene Cider gehört zu den besseren, die ich in letzter Zeit trinken durfte. Die vollständige Getränkeauswahl lässt sich über die verlinkte Website einsehen.</p>

<p>Zum Essen gibt es allerdings nur Erdnüsse, Käse am Stiel und andere Fingerfoods; warme Küche wird nicht angeboten. Dafür darf der eigene Lieblingsbringdienst den Laden ansteuern, um die knurrenden Mägen der Durstigen zu bändigen. Die Preise sind mehr als fair und bewegen sich am unterem Ende der durchschnittlichen Kneipenpreise.</p>

<p>Das Einhorn öffnet außer Sonntags und Dienstags jeden Tag um 18 Uhr seine Pforten und wird laut Selbstauskunft erst gegen 5 Uhr morgens geschlossen &mdash; so lange hat es mich bisher aber nicht dort gehalten, weswegen ich den Wahrheitsgehalt dieser Aussage nicht überprüfen kann. Und für&rsquo;s Navi sei noch angeführt, dass das Einhorn in der Bundesstraße 6, 20146 Hamburg, liegt.</p>

<p>Vielleicht trifft man sich ja mal dort auf ein Bier oder zwei!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Bookcrossing. Or: How I started to spread the words!]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2012/09/13/bookcrossing-or-how-i-started-to-spread-the-words/"/>
    <updated>2012-09-13T15:40:25+02:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2012/09/13/bookcrossing-or-how-i-started-to-spread-the-words</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Wer mich kennt, weiß, dass ich mich nur schwer von etwas trenne und Altlasten gelegentlich länger mit mir rumschleppe als eigentlich gut für mich ist. Umzüge, großere Umräumaktionen sowie platzraubende Neuanschaffungen waren bisher immer ein guter Anlass, Platz in der Wohnung zu schaffen. Eine Gebauchsgegenstandsart konnte sich bisher erfolgreich gegen diese Art der Entsorgung zur Wehr setzten und konsumierte immer größere Flächen meine Wohnung: Bücher!</p>

<p>Genauer gesagt: Todbaumbücher, von denen ich mehr als genug habe und gegen die ich mich schon mit der Anschaffung eines eReaders zu verteidigen suchte, der mich bisher vor Raumeinbußen im doppelten Umfang der ersten vier Bände von A Song of Ice and Fire bewahrte &mdash; Tendenz kontinuierlich steigend! Jede zweite Buchneuanschaffung geht derzeit auf das Konto des eReaders, sofern für das Buch eine DRM-freie Version bei <a href="http://www.beam-ebooks.de/">Beam eBooks</a> vorhanden ist. Sollte dies nicht der Fall sein greife ich noch immer zur gedruckten Variante, weil ich mit diesen von einem wesentlichen Recht Gebrauch machen kann: Dem Tausch!</p>

<p>Vielleicht liegt es an meiner Ausbildung, die mir einen Bachelor in Neuerer Geschichte bescherte, dass ich ein Problem mit der Entsorgung von Büchern habe. Oder es liegt möglicherweise an der stillen Einsicht, dass die gedruckten Worte noch gebraucht werden könnten. Ich weiß es nicht. Jedenfalls schmeiße ich keine Bücher weg und spende sie auch nicht an Organisationen, von denen ich weiß, dass die Mehrheit der Spenden es nicht in die Wiederverwertung sondern lediglich in die Mülltonne schafft. Auch ist die Tatsache, nach der Abgabe kein Lebenszeichen vom Buch mehr zu erhalten, gleichbedeutend mit einer endgültigen Trennung eines Gefährten, mit dem man zumindest einen Teil des Lebensweges zusammen beschritten hat. Klingt pathetisch, ist es auch. Aber Bücher sind nunmal ein wichtiger Teil meiner Sozialisation und deswegen möchte ich sie auch mit entsprechenden Respekt behandelt sehen, auch wenn es die blödsten, trivialsten und eskapistischsten Romane der Welt sein mögen.</p>

<p>Irgendwo tief in mir glaubte ich immer mein Lebens eines Tages unter einen eingestürzten Bücherstapel zu beschließen. Das lesende Äquivalent zur verrückten Katzendame: Ein Mann im Schatten seiner Bücherberge. Nun, dieses Schicksal bliebt mir Gottlob erspart, da ich endlich einen Weg gefunden habe, mich von meinen Büchern zu trennen: <a href="http://www.bookcrossing.com/">Bookcrossing</a>!</p>

<p>Die Idee ist simple wie genial: Auf der Website des Projektes werden die Bücher registriert und bekommen eine individuelle Nummer zugewiesen, eine sogenannte BCID, die möglichst im Buch vermerkt werden sollte. Die schnöde Nummer kann noch durch einen netten Text ergänzt werden, damit auch uneingeweihte Wissen, was die Zahlenfolge zu bedeuten hat. Im Anschluss kann das Buch <em>freigelassen </em>werden: Entweder in freier Wildbahn, weil man es beispielsweise im Bus <em>&ldquo;liegen lässt&rdquo;</em>, oder an speziellen Orten, die ein Regal zum anonymisierten Tausch bereitstellen. Diese Regale werde als Open BookCrossing Zones (OBCZ) bezeichnet und ich arbeite gerade nach Kräften daran, eine derartige OBCZ im AStA der TU Braunschweig zu installieren, bevor ich den Ort meiner Ausbildung endgültig verlasse.</p>

<p>Wie ihr euch sicherlich denken könnt hat die BCID eine über die Identifikation hinausgehende Bedeutung, denn unter dieser Nummer ist das <em>Tagebuch__ </em>des Büches erreichbar. Finder können hier eine Nachricht hinterlassen und der Weg des Buches lässt sich ein wenig verfolgen, wenn fleißig Einträge geschrieben werden. Journaleinträge können dabei anonym aufgegeben werden, was die Hürden zur Teilnahme senken sollte. Damit ist das Buch nicht einfach &ldquo;weg&rdquo;, sondern es sendet mit etwas Glück gelegentliche Lebenszeichen. Wer weiß, vielleicht sieht ja mal eines meiner ehemaligen Bücher mehr von dieser Welt als ich reisefauler Flachlanddeutscher&hellip; man weiß es nicht genau&hellip;</p>

<p>Mein Nick bei Bookcrossing.com ist, wie sollte es anders sein, stonedgolem. Aber auch hier werde ich in nächster Zeit hin und wieder drauf hinweisen, welche Bücher ich wo ausgesetzt habe. Vielleicht &ldquo;liest&rdquo; man sich auf diese Weise mal auf eine andere Art. Die ersten Bücher habe ich auch schon in freier Wildbahn ausgesetzt. Sofern sie noch nicht entwendet wurden befinden sich folgende Bücher in der OBCZ des <a href="http://www.restaurant-dialog.de/">Dialogs</a> in Braunschweig. Folgende Titel habe ich freigelassen:</p>

<ul>
<li><p>Wolfgang Hohlbein: Neues vom Hexer von Salem (3 Bände im Hardcover; lizenzierte Sonderausgabe)</p></li>
<li><p>Wolfgang und Heike Hohlbein: Spiegelzeit (Taschenbuch, Heyne)</p></li>
<li><p>L.J. Smith: Das Erwachen (Taschenbuch, Cora-Verlag)</p></li>
<li><p>Stephen King: Carrie (Taschenbuch, Heyne)</p></li>
</ul>


<p>Sofern ich es schaffe die Bücher, die im Moment in Hamburg neben mir liegen, zu registrieren werden demnächst mehr Titel folgen, die ich in er Hansestadt verteilen werde. Happy Reading!</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
