<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Interessante Links | Stoned Golem]]></title>
  <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/categories/interessante-links/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://stonedgolem.github.io/"/>
  <updated>2013-07-10T10:24:22+02:00</updated>
  <id>http://stonedgolem.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Florian Cygus]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Neues Hörbuch bei MDR Sputnik]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2013/03/24/neues-horbuch-bei-mdr-sputnik/"/>
    <updated>2013-03-24T16:54:59+01:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2013/03/24/neues-horbuch-bei-mdr-sputnik</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ich habe mich in letzter Zeit viel mit Hörspielen beschäftigt. Wie man sie am besten selber Aufzeichnen kann. Wie es in der Szene insgesamt so steht, da ich sie seit 2009 nicht mehr aktiv verfolgt habe. Wo man sie legal downloaden kann. Bei diesen Recherchen bin ich (wieder) auf MDR SPUTNIK aufmerksam geworden: SPUTNIK ist die digitale Ausgabe des MDR, die mit dem Hörerlebnis in regelmäßigen Abständen Hörbücher als kostenlosen Podcast bringt.</p>

<p>Der aktuelle Podcast trägt den vielversprechenden Titel <em>&ldquo;<a href="http://www.sputnik.de/hoererlebnis">Abserviert &ndash; mein Leben als Humankapital</a>&rdquo;</em>, geschrieben von <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Iain_Levison">Iain Levison</a>. Der Autor sagt mir zwar nichts, aber ich kann ja auch nicht alles kennen. Auf Grund meiner aktuellen, privaten Lebenssituation kann ich mich dem Reiz dieses Titels nicht entziehen und werde dem Hörbuch mal eine ausgedehntere Chance geben.</p>

<p>Normalerweise denke ich mir in diesen Fällen, ich sollte das Fundstück erstmal hören und bewerten bevor ich es in die Welt hinausposaune. Aber ich kenne mich auch und die Rezension könnte ein wenig auf sich warten lassen. Und deswegen poste ich erstmal die Links, auch wenn jemand die Sachen schon kennen sollte. Lieber einmal zuviel auf etwas hingewiesen werden also es zu verpassen. Oder wie seht ihr das?</p>

<p>Denn zu spät kommt man in dieser schnelllebigen Welt leider schon viel zu oft.</p>

<hr />

<p><strong>tl;dr</strong></p>

<p><strong>Kostenloser Download</strong></p>

<p>Das Hörbuch &ldquo;<a href="http://www.sputnik.de/hoererlebnis">Abserviert &ndash; mein Leben als Humankapital</a>&rdquo; als kostenloser Podcast bei MDR SPUTNIK</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
