<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Schwesterblog | Stoned Golem]]></title>
  <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/categories/schwesterblog/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://stonedgolem.github.io/"/>
  <updated>2013-07-10T10:21:32+02:00</updated>
  <id>http://stonedgolem.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Florian Cygus]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Zeiteinteilung [ ZdT #20 ] ]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2013/03/27/zeiteinteilung/"/>
    <updated>2013-03-27T23:03:00+01:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2013/03/27/zeiteinteilung</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><blockquote><p>Tot durch Stillstand?</p></p><p><p>Ja, ich weiß, ich hab mich lang' nicht mehr bewegt!</p><footer><strong>Der Fall Böse</strong> <cite>Spie Mich Aus (2012)</cite></footer></blockquote></p>

<p>Zeit ist etwas, von dem niemand genug haben kann. Immer mehr Projekte wollen betreut werden, doch der Tag will einfach nicht länger werden. Sogar Hobbies können in Stress ausarten, weswegen man sich gut überlegen sollte, in was man seine Energie steckt.</p>

<p>Stoned Golem macht mir viel Spaß, da ich mich hier nach Herzenslust austoben kann. Ob Rant, Rezension, Einblick in mein Leben oder aktueller Zwischenstand: Bisher hat hier alles seinen Platz gefunden, wenn ich mir Zeit genommen habe, meine Ideen in lesbare Posts umzuarbeiten.</p>

<p>Jetzt habe ich neben SG noch zwei weitere Blogs. Einen betreue ich gelegentlich, wenn mir danach ist und sich was nennenswertes in der Hörspielwelt bewegt. Der andere ist mir ebenso eine Herzensangelegenheit wie SG. In meinem neuen Projekt versuche ich mein Englisch zu &ldquo;entrosten&rdquo; und meine Sprachkenntnisse zu reaktivieren.</p>

<p>Wer möchte, kann sich das Resultat auf <a href="http://en.stonedgolem.de">en.stonedgolem.de</a> ansehen und einen Kommentar hinterlassen. Aber ich will im Grund keine Werbung für das neue Projekt machen, sondern mich eher hier entschuldigen. Die Schlagzahl an Posts wird definitiv abnehmen, da ich meine Zeit jetzt auf zwei Blogs aufteilen muss. Hinzu kommt noch, dass ein Post in Englisch ein klein wenig mehr Zeit erfordert als einer, den ich schnell in Deutsch &ldquo;dahinrotzen&rdquo; kann.</p>

<p>Damit mir nicht langweilig wird werde ich auch zusehen, dass sich die Themen auf beiden Blogs nicht zu sehr überschneiden. Auf jeden Fall will ich keine eins zu eins Übersetzungen anfertigen. <em>Das</em> würde mich wirklich langweilen.</p>

<p>Es bleibt also alles in Bewegung und damit spannend.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
