<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Urheberrecht | Stoned Golem]]></title>
  <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/categories/urheberrecht/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://stonedgolem.github.io/"/>
  <updated>2013-07-09T14:34:19+02:00</updated>
  <id>http://stonedgolem.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Florian Cygus]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[LitRes vs. Moon+ Reader. Oder: Mit Unrecht gegen die Konkurrenz]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2013/02/07/litres-vs-moon-reader-oder-mit-unrecht-gegen-die-konkurrenz/"/>
    <updated>2013-02-07T17:29:35+01:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2013/02/07/litres-vs-moon-reader-oder-mit-unrecht-gegen-die-konkurrenz</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ich hab auf diesem Blog schon an verschiedenster Stelle meine Gedanken zum Urheberrecht geäußert und werde wohl auch immer wieder hier und dort einige Überlegungen einfließen lassen. Was mich vor allem stört ist die Tatsache, dass das Copyright eigentlich den Wettbewerb zwischen Firmen reglementieren sollte, nun aber gegen Nutzer in Stellung gebracht wird. Wurde bei ihrem ersten Aufkommen die Collagen-Technik von Künstlern noch als intelligente und schützenswerte Reorganisation der Umwelt gefeiert, so dürfen im Kindergarten angefertigte &ldquo;Schnipselplakate&rdquo; nicht mehr präsentiert werden, weil sonst eventuell eine Abmahnung droht. Auch der jugendliche Spieltrieb, der neumodisch in <em>Remixen</em> seinen Niederschlag findet, wird dank Coypright schnell zu einer höchst kriminellen Straftat, die individuell schwerwiegendere Folgen haben kann als einer vergewaltigten Frau die Hilfe zu verweigern.</p>

<p>Die Fronten in diesem Streit sind ebenso verhärtet wie zwischen Google/YouTube und der GEMA: An eine gütliche Einigung glaube ich nicht mehr. Das nachfolgende Beispiel wirft aber die Frage auf, ob ein derart rigides Copyright wirklich erstrebenswert ist, denn es ist ein Musterbeispiel davon, wie juristische Winkelzüge vorgebraucht werden um sich mehrere unliebsamer Konkurrenten zu entledigen. Vorhang auf für beinahe mafiöse Verhältnisse im Google Play Store: Eine Geschichte in neun Opfern und mindestens einer Erpressung.</p>

<!-- more -->


<p>Bevor ich mit der Kriminalgeschichte beginne stelle ich erstmal den Angeklagten ein wenig näher vor. Die beschuldigte App, um die es im folgenden maßgeblich gehen wird, hört auf den schönen Namen <a href="http://www.moondownload.com/index.html">Moon+ Reader</a>. Es gibt sie in einer werbefinanzierten und für den Nutzer kostenlosen und einer werbefreien Pro-Version. Moon+ gehört zur Reihe der eBook-Lese-Apps, von denen sich unzählige auf Google Play finden lassen. Das Besondere an Moon+ ist meiner Meinung nach der Funktionsumfang und die sinnigen Features, die das Programm zu einer leichtgewichtigen, schnellen und universalen Lese-App machen: Von DRM-geschützten Werken einmal abgesehen (die ich eh so gut es geht meide) hat Moon+ bisher jeder Datei geöffnet, die ich der App zum Anzeigen übertragen habe: Ob ePUBs, PDFs, CBRs und CBZ, bis jetzt konnte ich alles lesen ohne auf eine andere App zugreifen zu müssen.</p>

<p>Dieser Funktionsumfang war aber damals nicht der ausschlaggebende Grund, warum Moon+ für mich zu einem unentbehrlichen Begleiter wurde, denn den Umfang an anzeigbaren Formaten habe ich erst mit der Zeit entdeckt. Entscheidet war für mich beim Kauf der App, dass sie direkt auf OPDS-Server zugreifen kann, so dass ich aus der App heraus Bücher laden konnte ohne den Umweg über den Browser zu gehen. Moon+ unterstützt dabei nicht nur freie <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/OPDS">OPDS-Server</a>, die kostenlose Werke zur Verfügung stellen: Es können auch passwortgeschützte Server angesprochen werden, weswegen ich sowohl meine tägliche taz direkt aus Moon+ heraus laden als auch auf mein Konto bei <a href="http://www.beam-ebooks.de/">beam-ebooks</a> zugreifen kann. Anbindungen dieser Art machen das Leben leichter &mdash; und diesem Luxus waren mir die 5 USD wert, die die werbefreie App kostet.</p>

<p>Diese App verschwand nun pünktlich zum Monatswechsel aus dem digitalen Regalen von Google Play: Izzy, eine der deutschsprachigen Koryphäen im eBook-Segment und <a href="http://www.androidpit.de/3-333-freie-eBooks-im-ePub-Format">Betreiber eines renommierten OPDS-Servers</a>, berichtete auf AndroidPit, über die plötzliche Unerreichbarkeit <a href="http://www.androidpit.de/moon-reader-aus-dem-playstore-entfernt-entwickler-bittet-um-hilfe">beider Versionen von Moon+ Reader </a>. Als Begründung wurde angegeben, dass die Software gegen das Copyright verstoßen würde. Das Problem: Der Reader selbst verletzt keine Rechte, sondern es lassen sich über ihn die schon angeführten OPDS-Server zugreifen. Mehr noch: Die Nutzer*innen können selbst weitere OPDS-Server konfigurieren. LitRes, die russische Firma, die die Löschung von Moon+ beantragt hat, macht genau diese OPDS-Fähigkeit Moon+ zum Vorwurf und versucht durch die Löschung Druck auf den Entwickler auszuüben, bestimmte IPs zu sperren, auf denen angeblich illegal kopierte Bücher zugänglich gemacht werden.</p>

<p>Die Forderung ist hirnrissig. Würde eine solche Argumentation anerkannt werden, dann müssten auch alle Browser bestimmte IPs aussperren. Aber darum geht es in diesem konkreten Fall nicht, denn der Verweis auf das Urheberrecht ist nur ein Nebenkriegsschauplatz, der die eigentlichen Intentionen von LitRes verschleiern sollte: Unliebsame Konkurrenz, deren Apps einen vergleichbaren (und besseren) Funktionsumfang aufwiesen wie die App des Anklägers, wurden auf diese Weise aus dem Verkehr gezogen. Mindestens diesen Monat wird Moon+ nicht auf Google Play zum Download angeboten werden &mdash; die App von LitRes aber schon. Den Einnahmeausfall des Moon+ Entwicklers wird wohl nicht ersetzt werden.</p>

<p>Dieser Missbrauch des Urheberrechts, der dazu führte, dass sich ein Anbieter einen Wettbewerbsvorteil erschleicht, war intendiert. Daran gibt es für mich keinen Zweifel und die Aktionen von LitRes machen dies eindeutig klar. Denn andere eBook-Leseapp-Anbieter, die nicht von der ersten Welle der Sperrungen betroffen waren, haben eine <del>nette</del> <a href="http://www.androidpit.de/de/android/forum/thread/507061/Moon-Reader-aus-dem-Playstore-entfernt-helft-Seany?si=60">Email von LitRes bekommen</a>, mit der Aufforderung, bestimmte IPs zu sperren. Sollten sie es nicht tun, könnten sie ja am Beispiel von Moon+ sehen, was auf sie zukommen würde. Gemeinhin wird dies als Straftatsbestand der Erpressung anerkannt.</p>

<p>LitRes wird wohl keine Konsequenzen von Seiten Googles ob das geschäftschädigenden Verhaltens zu befürchten haben. Ungestraft bleiben sie aber nicht. Die durchschnittliche Bewertung der App sank von soliden vier Sternen auf unter zwei. In den Kommentaren machten die Nutzer auf das Schicksal von Moon+ aufmerksam.</p>

<p>Dem Entwickler von Moon+, der mit der App auch seine Familie ernährt, schlug eine unglaubliche Solidarität entgegen. Ein schönes Beispiel, dass im Netz nicht alles schlecht ist. Denn das Verhalten von LitRes ist kein Internetverhalten, sondern etwas, dass sie in der &ldquo;freien Wirtschaft&rdquo; und im &ldquo;lupenreinen demokratischen Staate&rdquo; Russland gelernt haben. Gleichzeitig macht das Beispiel deutlich, dass wir eine dringende Reform des Urheberrechts brauchen. Denn dass Mitbewerber auf Grund einer bloßen und unhaltbaren Anschuldigung existenziell bedroht werden können, das geht eindeutig zu weit.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Breaking News]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2013/02/05/breaking-news/"/>
    <updated>2013-02-05T22:44:47+01:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2013/02/05/breaking-news</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Die Heinrich-Heine-Universität Düsseldorf hat Schavan den Titel aberkannt. Sie kann zwar noch Einspruch gegen die Entscheidung einlegen, aber ihre Tage im Kabinett Merkel sind damit wohl gezählt&hellip;</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Wenn Sätze zu lizenzpflichtigen Waren werden...]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2012/07/06/wenn-satze-zu-lizenzpflichtigen-waren-werden-2/"/>
    <updated>2012-07-06T13:45:21+02:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2012/07/06/wenn-satze-zu-lizenzpflichtigen-waren-werden-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Das Zitatrecht scheint dieser Tage unter starkem Beschuss zu stehen. Im Rahmen des Leistungsschutzrechtes (LSR) soll es zwar gewahrt werden, aber gleichzeitig werden schon &ldquo;kleinste Übernahmen&rdquo; lizenzpflichtig. Wie dieser Widerspruch in der Praxis gelöst werden soll ist unklar, aber es ist zu erwarten, dass vor allem <a href="http://www.lawblog.de/index.php/archives/2012/06/14/digital-kastriert/">Blogger darunter leiden werden und eine Menge Abmahnungen erwarten dürften</a>.</p>

<p>Doch damit nicht genug: Nun mischt sich auch die Erbin von <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Loriot">Vicco von Bülow</a>, besser bekannt unter seinem Künstlernamen Loriot, in die Diskussion mit ein. Die Dame ist keine Unbekannte, denn sie hat schon erfolgreich <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/Urteil-Keine-Loriot-Briefmarken-in-Wikipedia-1621944.html">gegen Wikipedia geklagt</a> und erreicht, dass eine Loriotgedenkbriefmarke dort nicht &ldquo;digital reproduziert&rdquo; werden darf. Offizielle Zahlungsmittel, die in ihrer Gestaltung der Allgemeinheit gehören sollten und keinem Künstler, sind folglich ab jetzt doch Urheberrechtlich geschützt. Vielleicht kann die Künstler der Euronoten vielleicht demnächst jeden 500 Euro-Schein zurückfordern, wenn man für die Nutzung des Zahlungsmittels keine Lizenz erwirbt?</p>

<p>Denkt man diesen Gedanken weiter, dann müssten folgerichtig auch Gesetze unter das Urheberrecht fallen, womit jedes Urteil dann für den Unterlegenen besonders teuer werden würde: Zu den Verfahrenskosten würden auch noch Lizenzkosten für die Nutzung der Gesetze, nach denen man verurteilt wurde, kommen. Ist es nicht ungerecht, dass gerade Gesetzestextautoren nicht von ihrer Arbeit leben können und pauschal für ihre Dienste entlohnt werden?</p>

<p>Der Vergleich hinkt? Mitnichten. Denn die durch Rundfunkgebühren finanzierten Tatortautoren wollen doch genau dies für ihre eigenen Werke, obwohl ihr Einkommen durch eine Zwangsabgabe gesichert ist. Wieso sollte also ausgerechnet der Ministerialbeamte, der ebenfalls von öffentlichen Gelder bezahlt wird, auf angemessene Entlohnung für sein geistige Leistung auch über seinen Tod hinaus verzichten müssen? Haben denn die Tatortautoren keine Solidarität mit ihren Kollegen? Denn sie stellen meines Wissensstandes nach nicht den Grundsatz in Frage, dass Gesetze gemeinfrei veröffentlicht werden. Oder anders ausgedrückt: Wieso sollte ausgerechnet der Textproduzent für Tatort anders behandelt werden als der Textproduzent für Gesetze?</p>

<p>Aber zurück zur Erbin. Vom Sieg über Wikipedia beflügelt klagt sie munter weiter. Heutiges Ziel: Eine <a href="http://www.m-vg.de/riva/shop/article/2769-loriot/">Loriotbiografie</a>, die zu acht (8!) Prozent aus Zitaten besteht, für die natürlich getreu Zitatrecht keine Lizenz eingeholt wurden. Im Gegensatz zur Doktorarbeit eines Freiherren von und zu Guttenberg sind die Zitate aber ordentlich belegt &mdash; der Vorwurf der willentlichen Täuschung kann also in diesem Fall nicht eingebracht werden. Verhandelt wird die Sache am Landgericht Braunschweig, also quasi vor meiner Haustür. Und wie ich die Braunschweiger Gerichte kenne wird kein gutes Ergebnis dabei herauskommen. In diesem Fall wird es wohl auf die Abschaffung des lizenzfreien Zitates hinauslaufen. Dies wäre des endgültige Aus für die Wissenschaft <em>und </em>den Journalismus! Ja genau, denn auch die Verlage, die sich gerade ihr Leistungsschutzrecht sichern wollen, könnten dann nicht mehr über kulturelles berichten, wenn über ihnen das Damoklesschwert einer kostenpflichtigen Lizenz schweben würde.</p>

<p>Aber&hellip; eigentlich würde ich es den Verlagen wünschen. Wenn ich bedenke, dass sie ständig über die &ldquo;Umsonstkultur&rdquo; im Internet lästern, sie sich selbst aber kein anständiges Lexikon leisten können oder wollen, in dem Guttis Name korrekt angegeben ist und statt dessen lieber auf das auch für sie kostenfreie Wikipedia zurückgreifen &mdash; dann wäre es doch mal an der Zeit ihnen ihre &ldquo;Umsonstkultur&rdquo; auszutreiben. Vielleicht wird ja die Erbin Loriots eines Tages für diesen Erfolg bekannt sein. Wer weiß. Sollte sie aber vor Gericht Recht bekommen, werden die Verlage eh in Revision gehen&hellip; Sie wissen sich halt ihre Pfründe zu schützen.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Wider der Umsonstkultur!]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2012/07/05/wider-der-umsonstkultur/"/>
    <updated>2012-07-05T15:27:16+02:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2012/07/05/wider-der-umsonstkultur</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Auch die ach so um Austausch bemühten Tatortautoren schreiben in ihrem <a href="http://www.drehbuchautoren.de/nachrichten/2012/03/offener-brief-von-51-tatort-autoren-0">Offenen Brief</a> von der &ldquo;Umsonstkultur&rdquo;, die im Internet ihr Unwesen treibt. Von den Internetnutzern und Piraten (im Sinne der Partei) fordern sie, dass diese sich von einigen Lebenslügen freimachen sollten, während sie selbst an einer festhalten. Denn der Mythos der Umsonstkultur ist genau das: Ein Mythos, aufrecht erhalten von Menschen, die krampfhaft an einem vielleicht zum Sterben verdammten System festhalten wollen. Schaut man aber genauer hin wird man feststellen, dass es durchaus Bezahlmodelle gibt, die von Nutzern mit Freuden in Anspruch genommen werden &mdash; vielleicht auch deshalb, weil zahlenden Konsumenten bei diesen Angeboten nicht automatisch unter dem Generalverdacht der Piraterie gestellt werden. Auf geht es also zu einer kleinen Exkursion bezahlter Alternativkultur im Internet um die Lüge der Umsonstkultur zu widerlegen.</p>

<p><em>****</em><strong>1. Free/Libre Open Source Software
</strong></p>

<p>Free/Libre Open Source Software, kurz FLOSS, ist der wohl größte <em>Pain in the Ass</em> der proprietären Softwareentwickler. Während sie ihr Produkt mit restriktiven Lizenzmodellen künstlich verknappen und damit ungeniert den Preis willkürlichen festlegen können, wird FLOS-Software im Internet zum Download angeboten, die in fast allen Fällen mindestens gleichwertig mit der proprietären Software ist.</p>

<p>Software dieser Art lässt sich entgeltfrei aus dem Netz herunterladen, installieren und benutzen, was zu der unsinnigen Ansicht führte, FLOS-Software wäre umsonst. Doch das ist sie gar nicht. Ihre Finanzierung basiert auf einem anderen Modell als dem klassischen Verkauf an den Consumer, der für die Nutzung des Produktes einen Geldbetrag zahlt. Vor allem sind die akzeptierten Währungen vielfältiger als die bloße Reduzierung auf schnöden Mammon.</p>

<p>So dient Mitarbeit als eine Möglichkeit etwas an das Projekt zurückzugeben. Diese muss nicht zwangsweise informatischer Natur sein, denn neben der reinen Programmierarbeit gibt es genügend Bereiche, in die man sich auch ohne Informatikstudium einbringen kann. Dokumentation, Übersetzung, Bugreports und Hilfeseiten wären Beispiele für eine Möglichkeiten der Beteiligung, die auch für Geisteswissenschaftler realisierbar ist und über schlichte Werbung und Bekanntheitssteigerung hinausgeht. Wer sich auf diese Art in Projekte einbringen möchte, der wende sich einfach an das entsprechende Projekt und frage nach offenen Baustellen. Derer gibt es sicherlich viele und irgendwas Sinniges findet sich immer.</p>

<p>Die monetäre Unterstützung von FLOSS-Projekten gestaltet sich dagegen ausgesprochen vielfältig. Einige Projekte, vor allem kleinere, finanzieren sich ausschließlich über Spenden. Andere bieten ihre Software sowie den Quellcode zum Kauf an, erlauben aber jedem Nutzer, die Software kostenfrei weiterzugeben. Viele große Projekte bieten ihre Software neben dem kostenfreien Download als inhaltlich identische CD-Version an und finanzieren durch diese Erlöse ihre Unternehmungen.</p>

<p>Weit verbreitet ist auch das Sponsoring. Vor allem Hardwareunternehmen wie Intel, IBM oder Hewlett Packard investieren Geld in die Entwicklung freier Software. Besonders Intel tut sich derzeit im Bereich der Grafikbeschleunigung hervor, da sie ihre Gerätetreiber offen legen und so schon häufig der Treiber in den Linux-Kernel eingepflegt ist, bevor der Chip überhaupt für den Consumer erhältlich ist. Sogar Microsoft unterhält Mitarbeiter, die ausschließlich für FLOSS-Projekte programmieren. Als Consumer zahlt man durch den Hardwarekauf die Softwareentwicklung, ähnlich wie man Fernsehwerbung für Nutella durch den Kauf von Ferreroprodukten finanziert. Dieses Beispiel verdeutlicht recht gut, dass durch Querfinanzierung ganze Branchen überlebensfähig werden und wirft die Frage auf, warum dies gerade bei Software anders sein sollte.</p>

<p>Neben der Abhängigkeit von Unternehmen ist vor allem in den USA das Stiftungsmodell zur Finanzierung von freier und offener Software beliebt. Zu den bekanntesten Stiftungen dürften die Mozilla Foundation (Firefox, Thunderbird), die Apache Foundation (Apache Webserver) sowie die Free Software Foundation (GNU) gehören. Diese Stiftungen sorgen dafür, dass Programmierer von ihrer Arbeit leben können <em>obwohl</em> sie ihre Software der Allgemeinheit zur Weiterentwicklung und Nutzung zur Verfügung stellen. Das Stiftungskapital kann dabei aus mehreren Einnahmequellen erschlossen werde. Die Free Software Foundation beispielsweise bezieht ihr Kapitel aus Spenden, Mitgliedsbeiträgen und Softwareverkäufen.</p>

<p>Schon dieser wirklich exemplarische Exkurs verdeutlicht: &ldquo;Free&rdquo; in &ldquo;Free Software&rdquo; bezieht sich nicht auf den Preis, sondern auf Freiheit. Auch wenn die Software anfangs entgeltfrei aus dem Netz geladen werden kann finden sich dennoch viele Möglichkeiten, diese Unternehmen zu entlohnen. Die Darstellung von Freier Software im Sinne von Freibier ist nichts weiter als ein ideologischer Kampfbegriff, den man vermeiden sollte, wenn man konstruktiv mit Nutzern Freier Software spricht. Wer mehr zu dieser Sichtweise wissen möchte, dem seien die Aufsätze von <a href="http://stallman.org/">Richard Stallman</a> ans Herz gelegt.</p>

<p><strong>2. Kickstarter</strong></p>

<p>Ich glaube, wenn man sich in die Diskussion über das Urheberrecht einmischt, sollte man sich bewusst machen, dass es an vielen Punkten um Ideologie geht. Oder besser: Um Ideologien. Am Beispiel <a href="http://www.kickstarter.com/">Kickstarter</a> lässt sich beispielsweise nachweisen, dass durchaus auch Sichtweisen, die das Marktgeschehen betreffen, in die Diskussion mit einfließen.</p>

<p>Kickstarter ist eine Website, die Kreativen die Möglichkeit gibt, ihre Idee für einen selbst gewählten Zeitraum zu präsentieren. In dieser Zeit können Interessenten sich diese Idee anschauen und &mdash; sofern sie gefällt &mdash; mit barer Münze unterstützen. Die Unterstützung ist aber keine Spende, sondern eher eine Subskription auf das fertige Werk.</p>

<p>Der Anbieter kann bestimmen, ab welchem Wert der Unterstützer das Werk bekommt und in welcher Form. Diese Angaben werden transparent auf der Website angezeigt, damit man weiß, was man für sein Geld erwarten kann. Traditionell &mdash; oder gemäß der kapitalistischen Logik &mdash; steigt die Anzahl an Zugaben und Goodies mit der Höhe der Unterstützung.</p>

<p>Ich erinnere mich beispielsweise an ein Spiel, welches zu folgenden Konditionen angeboten wurde: Für 40 Dollar gab es das Spiel, für 70 zwei, für 140 fünf Ausgaben des Spiels. Sich mit Freunden zusammentun und eine &ldquo;Sammelbestellung&rdquo; aufzugeben lohnte sich also, da der Einzelpreis des Spieles dadurch massiv sank.</p>

<p>Ein anderes Beispiel aus dem Musikbereich: Für einen Dollar Unterstützung gab es das Album, welches mit den Einnahmen produziert werden sollte, als digitalen Download; für zehn Dollar das Album als CD und Download, für 20 das Album auf CD und Download plus einen Haufen Gimmicks, für 50 das Album plus Gimmicks plus goldenem USB-Stick mit allen Alben der Künstlerin. Ich glaube, ihr habt das System verstanden.</p>

<p>Aber was hat das nun mit Ideologie zu tun? Ganz einfach: Am sogenannten freien Markt herrscht die Vorstellung, dass der Markt Angebot und Nachfrage reguliere und sich das beste &mdash; im Sinne von am besten angepassteste &mdash; Produkt durchsetzt. Bei Kickstarter ist der anonyme Markt raus und die Community entscheidet, welche Angebote erfolgreich werden. Diese erhalten dann auch ihren angestrebten Supportbetrag, während andere, die weniger ansprechend wirkten, ihr Ziel nicht erreichen. Auf ideologischer Ebene ist dies also eine Verlagerung von einem regulierenden Markt zu einer regulierenden Community.</p>

<p>Kickstarter widerlegt recht eindrucksvoll die These der Umsonstkultur im Internet, da sich die Projekte ausschließlich mit Geld unterstützen lassen und auch gut unterstützt werden, wenn man sich die Projekte dort anschaut. Das Märchen vom bezahlfaulen Internetnutzer kann also kaum stimmen, wenn sich dort soviel Geld einfindet, welches für neue, kreative Projekte zur Verfügung steht.</p>

<p><strong>3. BandCamp</strong></p>

<p>Der größte ideologische Graben in der Urheberrechtsdiskussion erstreckt sich sicherlich zwischen Nutzern und Major-Labels, die gerne auch mal als &ldquo;Contentvermarkter&rdquo; verschrien werden. Der Vorwurf von Seiten vieler Internetaktivisten an die Majors ist, dass sie die Künstler ausbeuten, ihnen Knebelverträge aufdrücken und selber den großen Reibach machen würden. Die Künstler dagegen (unter ihnen auch die eingangs erwähnten Tatortautoren) bestreiten, dass es eine Dichotomie zwischen Künstler und Vermarktern gebe; vielmehr handele es sich bei dieser Konstellation um ein erprobtes und für beide Seiten gewinnbringendes Modell, wenn sich der Künstler ausschließlich um seine Kunst und ein Dritter um die Vermarktung kümmert.</p>

<p>Dass diese Ansicht nicht kritiklos ist, habe ich ja schon erwähnt. Doch Kritik allein ohne einen Gegenvorschlag ist nicht immer ziel führend und so kommen wir zu <a href="http://bandcamp.com/">BandCamp</a>, einer zentralen Anlaufstelle für Künstler, die sich selbst vermarkten wollen. In gewisser Weise ist BandCamp auch ein Vermarkter, allerdings vollkommen anders als die Majors, die auch in die künstlerische Gestaltung und Darstellung ihres &ldquo;Produktes&rdquo; eingreifen. BandCamp dagegen bietet lediglich Infrastruktur, die Künstler nutzen können. Präsentation, Inhalt, Musik und Preis bestimmen die Musiker selber. Sogar die Lizenzierung ist den Künstler überlassen und so finden sich im friedlichem miteinander Werke, die unter einem restriktiven Copyright stehen neben Creative Commons Lizenzen.</p>

<p>Vor allem Independent-Künstler greifen gerne auf BandCamp zurück. So vertreibt die Band &ldquo;<a href="http://http://www.walkofftheearth.com/">Walk off the Earth</a>&rdquo;, denen mit ihrer Interpretation von &ldquo;<a href="http://www.youtube.com/watch?v=d9NF2edxy-M">Somebody that I used to know</a>&rdquo; ein gigantischer YouTube-Hit mit über 125 Million Kilcks gelang, ihre Musik über BandCamp. Damit erhalten sie sich eine künstlerische Freiheit, die in dieser Art sicherlich nicht von den Majors toleriert werden würde.</p>

<p>Besonders in Kombination mit Kickstarter wird BandCamp gerne genutzt: Dient Kickstarter als Finanzierung eines Albums, so lässt sich BandCamp nutzen um die Musik an zahlungswillige Kunden zu verkaufen, die damals vielleicht das Kickstarterprojekt übersehen oder sich aus anderen Gründen nicht daran beteiligt haben. Die Kombination Liveauftritt-Kickstarter-BandCamp wird derzeit gerne von us-amerikanischen Künstlern genutzt, die sich damit ihren Lebensunterhalt sichern können. Es geht also auch mit Selbstvermarktung <em>obwohl</em> im Netz ja niemand für irgendwas bezahlen möchte, wie es heißt.</p>

<p><strong>****4. Pay what you want</strong></p>

<p>Pay what you want ist kein eigener Dienst sondern ein Finanzierungsmodell, dass sich auf einigen Websites in letzter Zeit finden lässt. Das Modell macht genau das, was es sagt: Dem Kunden ist freigestellt, was er bezahlen möchte. Von einem Cent bis hundert Millionen Euro ist alles erlaubt. Hintergrund dieser Mentalität ist, dass dieser Tage alles teuer ist, weswegen sich auch auf Grund des Überangebotes niemand mehr alles leisten kann, was er sich vielleicht leisten möchte. Damit aber niemand verzichten muss, wird auch die Möglichkeit eingeräumt wenig zu bezahlen. Sollte der Person wieder mehr Geld zur Verfügung stehen, steht es ihr frei, bei einem anderen Projekt mehr Geld zu lassen.</p>

<p>Pay what you want ist, wenn man es hochstilisieren möchte, der Gegenentwurf zur Umverteilung von unten nach oben, die wir in der Gesellschaft immer stärker beobachten können. Bei diesem Prinzip unterstützen die Finanzkräftigen die Finanzschwachen und ermöglichen ihnen dennoch Zugang zu Kulturgütern, ohne dass der Künstler hungert oder das Werk &ldquo;gestohlen&rdquo; werden müsste. Es ist ein Mittel gesellschaftlicher Solidarität, das Teilhabe tatsächlich ermöglicht.</p>

<p>Obwohl diese Mentalität auf dem erstem Blick naiv erscheint, funktioniert sie dennoch. BandCamp beispielsweise bietet Künstler dieses Bezahlmodell an und diese nutzen es recht häufig. Würde es sich nicht rentieren würden die Musiker wieder vermehrt auf festgesetzte Beträge setzen. Auch das <a href="http://humblebundle.com">HumbleBundle</a>, eine Zusammenstellung von Independentspielen, setzt dieses Zahlprinzip ein und hat auf diese Weise während der letzten Aktion in 14 Tagen über 5 Millionen US-Dollar eingenommen.</p>

<p>Pay what you want könnte ein guter Weg sein die &ldquo;Piraterie&rdquo; einzudämmen, da mit diesem Zahlsystem jedem und jeder Zugang zu Kulturgütern ermöglicht wird. Dabei hilft der Starke dem Schwachen das Brot des Künstlers zu bezahlen, so dass dieser nicht hungern muss. BandCamp und HumbleBundle &mdash; gerade einmal zwei Beispiele aus einem großen Pool &mdash; zeigen auf, dass dieser Weg der Finanzierung funktionieren kann und das Internetnutzer durchaus bereit sind zu zahlen. Werden sie aber von Beginn an als potentielle Raubmordkopierer kriminalisiert, dann weigern sie sich zu konsumieren, unabhängig vom geforderten Preis. Man denke nur an die schlechte &ldquo;Raubkopierer sind Verbrecher&rdquo;-Kampagne: Obwohl man für den Film ordnungsgemäß bezahlt oder diesen gegen Geld geliehen hat wird man bei jedem Start der DVD mit diesen blöden Filmchen bestraft, die sich im schlimmsten Fall nicht einmal überspringen oder vorspulen lassen. Hier ist &mdash; technisch gesehen &mdash; die um diese Schikane bereinigte &ldquo;Raubmordkopie&rdquo; durchaus im Vorteil gegenüber der kommerziellen Kauf- oder Leihversion des Filmes.</p>

<p>Es sind eben nicht nur monetäre Gründe, die den Wunsch nach Alternativen wecken. Denn Geld scheint der Internetnutzer zu zahlen bereit zu sein, wie die Beispiele zeigen. Was er sich aber nicht gefallen lassen möchte ist die permanente Androhung von Strafe und der Generalverdacht, unter dem er automatisch gestellt wird. Dieser (unbestätigte) Generalverdacht wird dann auch zur Rechtfertigung einer lückenlose Überwachung des Internets herangezogen, die von konservativen Politikern derzeit gerne gefordert wird. Ein Schelm, wer bei diesen Überwachungsszenarien an Orwell denkt und befürchtet, dass einmal installierte Kontrolle auch zu Zensur und Machtmissbrauch führen wird.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Wer eine Hochzeit tut, der hat das Aufgebot ohne die GEMA gemacht]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2012/06/06/wer-eine-hochzeit-tut-der-hat-das-aufgebot-ohne-die-gema-gemacht/"/>
    <updated>2012-06-06T18:51:00+02:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2012/06/06/wer-eine-hochzeit-tut-der-hat-das-aufgebot-ohne-die-gema-gemacht</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Irgendwie beschäftigt mich in letzter Zeit das Thema Hochzeit. Vielleicht, weil an meinem Schreibtisch ein Klebezettel mit Terminen zur Anmeldung der Eheschließung und der Heirat hängt. Wer weiß. Jedenfalls kam mir in dieser intensiven Beschäftigungsphase ein kleiner netter <a href="http://netzpolitik.org/2012/urheberrechtsabgaben-auf-hochzeiten-in-kanada-und-hier/">Artikel von netzpolitik.org</a> unter die Augen, den ich euch natürlich nicht vorenthalten möchte.</p>

<p>Es geht darum, dass in Kanada jetzt wohl eine Abgabe beschlossen wurde, die auch bei privaten Veranstaltungen wie Hochzeiten oder Geburtstagen zu entrichten ist, wenn auf dieser Feierlichkeit (geschützte) Musik spielt wird. Dies inspirierte den netzpolitischen Autoren dazu, mal bei der GEMA die Situation in Deutschland zu erfragen. Die Antwort könnte komplizierter und nichtssagender nicht sein, weswegen ich allen Interessierten den schon genannten Link ans Herz legen möchte.</p>

<p>Die Idiotie hinter dieser Sache stärkt mich einmal mehr in meiner Ansicht, dass das Urheberrecht nicht dafür da ist, Privatpersonen zu gängeln, sondern um &ldquo;Industriespionage&rdquo; zu verhindern. Dennoch macht das aktuelle Leistungsschutzrecht das Leben aller Privatpersonen plötzlich sehr kompliziert: Plötzlich erscheint es leichter die Steuerklärung auszufüllen als herauszufinden unter welchen Umständen eine legal gekaufte CD eigentlich noch abgespielt werden kann, ohne das weitere Forderungen entstehen.</p>

<p>Womit ich auch gleich bei meinem Punkt ankomme. Konservative Politiker fordern beinahe reflexartig bei Urheberrechtsverletzungen härtere Strafen. <em>(Alles was jetzt kommt bitte ich als Satire anzusehen)</em> Recht so! Aber nur unter der Voraussetzung, dass alle Geburtstags- und Hochzeitsfeiern der vergangenen 70 Jahre nochmals akribisch überprüft und anfallende Forderungen noch gestellt werden können &mdash; ohne irgendwelche politische Immunität, die den Politiker schützen würde. Diese wollen doch immer mit gutem Beispiel voran gehen, also sollen sie es auch!</p>

<p>Die auf diese Art generierten Einnahmen würden die darbende Musikindustrie auf Jahre künstlich am Leben halten. Und die Politiker würden vielleicht endlich einsehen, auf welch falsches Pferd sie gesetzt haben. <em>(Ende der Satire. Ja, erst hier. Denn dass Politiker etwas einsehen können, daran glaube ich genauso wenig wie an den Weihnachtsmann.)</em>
_
_
Da fällt mir ein: Ich sollte mir für meine Hochzeit noch einen GEMA-Antrag holen. Es wird zwar nur cc Musik gespielt (das beschließe ich jetzt mal selbstherrlich), aber anmelden muss mensch es ja doch, weil alles so demokratisch und fair geregelt ist. So ist das halt mich Pflichten: Mir wird pauschal unterstellt, dass ich die Musikindustrie verarschen will und <em>ich</em> muss deshalb nachweisen, dass ich es nicht mache. Wie war das nochmal mit der <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Unschuldsvermutung">Unschuldsvermutung</a>?</p>

<p>Beim schreiben des Artikels musste ich öfter an meinen <a href="http://www.sueddeutsche.de/digital/urheberrechtsdebatte-kopierfrieden-durch-die-kulturflatrate-1.1333490">Lieblingsartikel der Süddeutschen</a> denken, an den ich gerne erneut erinnern möchte. Das ist zumindest mal ne Basis, auf deren Grundlage mensch weiter diskutieren kann.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
