<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: In eigener Sache | Stoned Golem]]></title>
  <link href="stonedgolem.github.io/blog/categories/in-eigener-sache/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="stonedgolem.github.io/"/>
  <updated>2013-07-09T14:07:12+02:00</updated>
  <id>stonedgolem.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Florian Cygus]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Go on and Comment!]]></title>
    <link href="stonedgolem.github.io/blog/2013/07/09/go-on-and-comment/"/>
    <updated>2013-07-09T11:11:00+02:00</updated>
    <id>stonedgolem.github.io/blog/2013/07/09/go-on-and-comment</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Mal wieder eine Pause. Mal wieder unangekündigt. Ein Vierteljahr gab es hier keine neuen Posts, während ich mich bei Google Plus oder Twitter rumtrieb und Ingress spielte. Gründe gibt es viele, aber wahrscheinlich wollte ich nicht öffentlich rumheulen, wie schwer es als Geisteswissenschaftler ist einen Job zu finden. Den hab ich zwar noch immer nicht, aber ich habe zumindest eine Vorstufe davon erreicht. Drückt mit also die Daumen, damit sich vielleicht daraus eine Arbeitsstelle entwickelt.</p>

<p>Aber das ist gar nicht der Grund, warum ich diesen Post hier schreibe. Vielmehr wollte ich darauf hinweisen, dass Stoned Golem weiter geht. Und inhaltlich wachsen wird. Etwas weniger Politik, etwas mehr Entertainment bzw. Kunst. Den Anfang wird eine Rezension machen, die ich heute noch im Anschluss einzustellen gedenke. Derer werden demnächst wohl einige folgen, vor allem aus dem Bereich Hörspiel und Science Fiction.</p>

<p>Dabei soll es aber nicht bleiben! Derzeit arbeite ich an der Übersetzung einer englischen Geschichte, die in Deutschland nicht sehr bekannt ist. Das Original ist inzwischen gemeinfrei und ich werde die Übersetzung unter die selbe Lizenz stellen wie das Blog. Außerdem plane ich eine Lesung zu ihr zu machen, um dann vielleicht noch ein Hörspiel hinterher zu schieben. Vorausgesetzt ich finde genug Leute, die Lust auf einsprechen haben.</p>

<p>Titel und Autor der Geschichte werde ich noch geheim halten, bis die Übersetzung fertig ist. Ich will euch ja nicht jede Spannung nehmen.</p>

<p>Doch das ist noch immer nicht alles, aber das Projekt halte ich lieber noch ganz geheim. Es kommt zwar gut vorran, ist aber noch nicht ganz in trockenen Tüchern. Vor allem muss ich schauen, wieviel Zeit mir nach dem 1.8. für das Projekt bleibt und ob diese ausreichen wird, das Projekt ernsthaft weiter zu verfolgen.</p>

<p>Das Leben bleibt also wie immer: Spannend. Und einen kleinen Ausschnitt lässt sich an dieser Stelle verfolgen. Aber da zuschauen alleine nicht su lustig ist wie zuschauen <em>und</em> meckern, habe ich mich dazu entschlossen, doch wieder Kommentare auf Stoned Golem zuzulassen. Das ganz wird über den JavaScript-Dienst Disqus realisiert werden. Wer (sinnigerweise) NoScript oder so benutzt wird keine Veränderung auf den statischen Seiten sehen, weil Disqus schlicht nicht geladen wird. Alle anderen werden einen neuen Kommentarbereich finden, wo sie ihr Mecker hinterlassen können.</p>

<p>Also, ran an die Tastaturen und schreibt mir, wie sehr ihr mich nicht vermisst habt!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Zeiteinteilung [ ZdT #20 ] ]]></title>
    <link href="stonedgolem.github.io/blog/2013/03/27/zeiteinteilung/"/>
    <updated>2013-03-27T23:03:00+01:00</updated>
    <id>stonedgolem.github.io/blog/2013/03/27/zeiteinteilung</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><blockquote><p>Tot durch Stillstand?</p></p><p><p>Ja, ich weiß, ich hab mich lang' nicht mehr bewegt!</p><footer><strong>Der Fall Böse</strong> <cite>Spie Mich Aus (2012)</cite></footer></blockquote></p>

<p>Zeit ist etwas, von dem niemand genug haben kann. Immer mehr Projekte wollen betreut werden, doch der Tag will einfach nicht länger werden. Sogar Hobbies können in Stress ausarten, weswegen man sich gut überlegen sollte, in was man seine Energie steckt.</p>

<p>Stoned Golem macht mir viel Spaß, da ich mich hier nach Herzenslust austoben kann. Ob Rant, Rezension, Einblick in mein Leben oder aktueller Zwischenstand: Bisher hat hier alles seinen Platz gefunden, wenn ich mir Zeit genommen habe, meine Ideen in lesbare Posts umzuarbeiten.</p>

<p>Jetzt habe ich neben SG noch zwei weitere Blogs. Einen betreue ich gelegentlich, wenn mir danach ist und sich was nennenswertes in der Hörspielwelt bewegt. Der andere ist mir ebenso eine Herzensangelegenheit wie SG. In meinem neuen Projekt versuche ich mein Englisch zu &ldquo;entrosten&rdquo; und meine Sprachkenntnisse zu reaktivieren.</p>

<p>Wer möchte, kann sich das Resultat auf <a href="http://en.stonedgolem.de">en.stonedgolem.de</a> ansehen und einen Kommentar hinterlassen. Aber ich will im Grund keine Werbung für das neue Projekt machen, sondern mich eher hier entschuldigen. Die Schlagzahl an Posts wird definitiv abnehmen, da ich meine Zeit jetzt auf zwei Blogs aufteilen muss. Hinzu kommt noch, dass ein Post in Englisch ein klein wenig mehr Zeit erfordert als einer, den ich schnell in Deutsch &ldquo;dahinrotzen&rdquo; kann.</p>

<p>Damit mir nicht langweilig wird werde ich auch zusehen, dass sich die Themen auf beiden Blogs nicht zu sehr überschneiden. Auf jeden Fall will ich keine eins zu eins Übersetzungen anfertigen. <em>Das</em> würde mich wirklich langweilen.</p>

<p>Es bleibt also alles in Bewegung und damit spannend.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Ein Anfang ist gemacht]]></title>
    <link href="stonedgolem.github.io/blog/2013/03/25/ein-anfang-ist-gemacht/"/>
    <updated>2013-03-25T15:37:00+01:00</updated>
    <id>stonedgolem.github.io/blog/2013/03/25/ein-anfang-ist-gemacht</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>So, der Anfang ist gemacht und die ersten Fragen beginnen sich zu formen</p>

<ul>
<li>Wie integriere ich <em>tags</em>?</li>
</ul>


<p>Im Output der Website steht zwar etwas davon, aber ich finde derzeit keine Lösung, wie ich sie umsetzen soll.</p>

<ul>
<li>Wie integriere ich am besten Kommentare?</li>
</ul>


<p>Ich hab zwar <a href="https://blog.caurea.org/2012/03/31/this-blog-has-comments-again.html">hier eine Lösung</a> gefunden, aber ich bin ja ein kleiner unbedarfter Honk, deswegen habe ich den Autoren eine Mail geschrieben und bin gespannt, ob ich eine Antwort bekomme.</p>

<ul>
<li>Auch die Frage nach der Multirechnernutzung ist noch offen.</li>
</ul>


<p>Aber ich denke, dass sind alles Startprobleme. Immerhin ist dies ein für mich vollkommen neues System und ich denke, da sind ein, zwei Tage Einarbeitsungszeit ein vergleichsweise kleines Opfer.</p>

<p>Außerdem kann ich die Ablenkung gerade gut gebrauchen. Und da ich mir nicht nur den Kopf zerbrechen sollte, dachte ich, ich schreibe mal schnell einen kleinen Update-Post</p>

<h3>Memo an mich selbst:</h3>

<p>Ich sollte die Rechtschreibprüfung in vim aktivieren. Könnte sich in Zukunft auszahlen, wenn der Editor jetzt auch noch meine Websites macht.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[PHP nervt ...]]></title>
    <link href="stonedgolem.github.io/blog/2013/03/25/php-nervt/"/>
    <updated>2013-03-25T14:17:28+01:00</updated>
    <id>stonedgolem.github.io/blog/2013/03/25/php-nervt</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Dies ist ein kleines Blog, das vor allem Buchstaben über den Äther schubst. Keine großen Ansprüche, wenig Besucher, kaum Aufwand und Anforderung. Aber das Dynamische Trio WordPress/MySQL/PHP belegt auf dem Server derzeit soviel Platz im RAM, dass mir sogar schon das Backend verschlossen bleibt. Ich hab zwar jetzt das PHP memory_limit erhöht, aber auf Dauer sehe ich es nicht ein, so viele Ressourcen für ein wenig Palaver zu verbraten.</p>

<p>Ich bin schon länger am Überlegen, ob ich nicht auf statische Weblogs umsteigen sollte. Gründe dafür gibt es viele: Weniger Ressourcen, die verschwendet werden sowie <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Markdown">Markdown</a> und <a href="www.vim.org">vim</a> zum editieren der Einträge und damit auch kein webbasiertes Backend. Eine git-Unterstützung wäre dann noch das nonplusultra. Im Gegenzug würden die Kommentare vorerst wegfallen, da ich nicht auf proprietäre Lösungen wie Disqus setzten möchte. Aber so wenig, wie hier los ist, wär das auch kein großer Verlust. Denke ich mir gerade und bleibe bei der Meinung, so lange niemand laut widerspricht.</p>

<p>Ideen, welche System zum Einsatz kommen könnten, gab es viele: <a href="ikiwiki.info">Ikiwiki</a>, <a href="https://github.com/an0/Letterpress">LetterPress CMS</a>, <a href="getkirby.com">Kirby</a>, <a href="https://github.com/mojombo/jekyll">Jekyll</a>, <a href="http://docs.getpelican.com/en/3.1.1/">Pelican</a>&hellip; Kirby hat mich zwar auf den Geschmack von statischen Seiten gebracht, flog aber raus, da es ein proprietäres System ist. Ikiwiki finde ich zwar im Handling sehr geil, aber die Dokumentation der Nutzung als Blog lässt sehr zu wünschen übrig. Das Ergebnis gefällt mir derzeit noch nicht so sehr, weswegen ich lieber etwas nehme, das von Haus aus als Blog gedacht ist. LetterPress ist noch ziemlich jung, wird aber momentan von mir beobachtet. Pelican scheint nett zu sein, aber irgendwie&hellip; ich weiß auch nicht.</p>

<p>And the winner is: <a href="http://octopress.org/">OctoPress</a>. Läuft zwar auf Ruby, aber ich habe mich im Zusammenhang mit tent schon sehr damit beschäftigt. Dafür ist das System schon recht weit vorgeschritten, die Unterstützung scheint zu stimmen und die Anpassungen, die mir vorschweben, scheinen damit möglich zu sein. Darüber hinaus kann ich die Seite erstmal kostenlos auf github hosten, um zu schauen, ob sich der Workflow gut anfühlt.  Denn so lange ich mir nicht hunderprozentig sicher bin, wohin die Reise gehen soll, wird erstmal WP an dieser Stelle weiterhin seinen Dienst tun.</p>

<p>Inzwischen ist Octotpress sogar eingerichtet und ich experimentiere momentan mit einer <a href="http://stonedgolem.github.com">statischen Version von Stoned Golem</a>. Wer mag, kann einen Blick riskieren. Inhalte folgen in den nächsten Stunden. Hoffe ich.</p>

<p>&mdash;- <strong>Update</strong></p>

<p>Die ersten Gehversuche mit dem statischen Post sehen schon ganz gut aus. Allerdings habe ich bisher nur Zugriff von einem Rechner aus. Das muss sich schnellstmöglich ändern :)</p>

<p><strong>tl;dr</strong></p>

<p><em>Das Dynamische Trio (aka DDT) WordPress/MySQL/PHP nervt und verbrät zu viele Ressourcen</em></p>

<p><em>Statisches Weblog mit OctoPress und GitHub als Alternative eingerichtet. URL: <a href="stonedgolem.github.com">stonedgolem.github.com</a></em></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Gedanken zum Sprachgebrauch]]></title>
    <link href="stonedgolem.github.io/blog/2013/03/18/gedanken-zum-sprachgebrauch/"/>
    <updated>2013-03-18T12:32:24+01:00</updated>
    <id>stonedgolem.github.io/blog/2013/03/18/gedanken-zum-sprachgebrauch</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Wir leben in einer männlich dominierten Gesellschaft und sind es uns meistens nicht einmal bewusst. Wenn wir selber Angehöriger des privilegierten Teils sind fällt es uns schwer, die Diskriminierung als solche überhaupt wahrzunehmen: Die verantwortlichen Prozesse wirken zumeist auf subtile Art, weswegen sie oftmals nicht nur schwer zu erkennen sondern auch schwer zu benennen sind. Erklärungskonstrukte, die auf gesellschaftliches Fehlverhalten hinweisen und es analysieren möchten, werden auf Grund ihres konstruierten Charakters als lächerlich abgewiesen. Sollte sich die Diskussion damit nicht abwürgen lassen, geht es ins persönliche: &ldquo;Es sind ja nur die hässlichen Weiber, die den Emanzenquatsch wieder aufwärmen.&rdquo; Als wenn Schönheit irgendeine Relevanz für Diskussionsverhalten und argumentative Fähigkeiten hätte. Ein Blick in den Kommentarbereich von Spiegel Online reicht, um diese und ähnliche Aussagen in ausreichender Stückzahl zu finden. Die männliche Dominanz rottet sich gerne zusammen, um sich selbst zu verteidigen.</p>

<p>Aktuell ist das Thema groß in den Medien: Vergewaltigungen in Indien und ausgefüllte Dirndl in Deutschland. Schnell kommt aus männlicher Richtung der Vorwurf, der lokale #aufschrei wäre ein Luxusproblem der hiesigen Damen. Im Vergleich zu Indien brauchen sie sich doch gar nicht beschweren. Argumentationsmuster dieser Art zeigen deutlich, wie wenig Empathie auf männlicher Seite für das Anliegen des anderen Geschlechts vorhanden ist.</p>

<p>Andere Gruppen ((und damit meine ich die Piraten!)) versuchen die Diskussion zu umschiffen, indem sie die Gegenwart verklären. &ldquo;Geschlecht ist doch voll 80ziger und wir sind doch alle so post-gender.&rdquo; Klar, deswegen sind Spitzenpositionen überproportinonal männlich besetzt und deswegen verdienen Frauen im Schnitt auch weniger als ihre Kollegen. Alles, weil wir alle so toll gleichberechtigt sind.</p>

<p>Wir sind alle keine Heilige und der Großteil wird es auch nie werden. Aber bedeutet das im Umkehrschluss, dass wir uns einen Scheiß um unsere Mitmenschen kümmern müssen? Aus diesem Grund versucht dieses Blog eine geschlechtssensible Sprache zu verwenden. Ich nutze die &ldquo;*innen&rdquo; Form zum gendern, weil ich es schön finde. Aber ich gender nicht immer. Oftmals vergesse ich es schlichtweg. Man könnte mich dafür kritisieren, aber auch ich bin in der Welt verfangen, die mich umgibt. Ich versuche es wenigstens. Und je öfter ich es mache, desto selbstverständlicher wird es für mich. Je selbstverständlicher es für mich wird, desto weniger werde ich es vergessen.</p>

<p>Also, liebe Leser*innen, es ist alles eine Frage der Übung. Auch das lesen fällt mit der Zeit leichter, wenn man daran gewöhnt ist.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
