<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Essen und Trinken | Stoned Golem]]></title>
  <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/categories/essen-und-trinken/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://stonedgolem.github.io/"/>
  <updated>2013-07-28T17:19:55+02:00</updated>
  <id>http://stonedgolem.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Florian Cygus]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Kneipentipp: Zum tanzenden Einhorn]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2012/09/14/keipentipp-zum-tanzenden-einhorn/"/>
    <updated>2012-09-14T17:47:08+02:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2012/09/14/keipentipp-zum-tanzenden-einhorn</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>31 Bücher sind inzwischen bei Bookcrossing registriert &mdash; Tendenz steigend, sobald ich wieder in Braunschweig bin und Zugriff auf mein Bücherregal habe. Sechs dieser Bücher stehen entweder noch im Dialog in Braunschweig oder wurden von dort schon mitgenommen. Man weiß es nicht genau. Heute jedenfalls werde 8 weitere Bücher frei lassen und ich verbinde diesen Release mit ein klein wenig Werbung für eine nette Kneipe in Hamburg.</p>

<p>&ldquo;<a href="http://www.zum-tanzenden-einhorn.de/">Zum tanzenden Einhorn</a>&rdquo; liegt am Rande des Univiertel &ldquo;Rotherbaum&rdquo;, nicht weit vom Bahnhof Dammtor entfernt und keine zwei Minuten Fußweg von der WG, in der meine Frau im Moment untergekommen ist und die ich derzeit Teilzeit mit bewohne. Laut Selbstbeschreibung ist das Einhorn eine Mittelalter- und Rollenspieltaverne in Hamburg. Dieser Selbsteinschätzung wird es auch gerecht: Ein prall gefüllter Schrank mit Gesellschaftsspielen lädt zum amüsanten und geselligen verweilen ein auch wenn man selbst kein Spiel mitgebracht haben sollte. Die Wände sind entsprechend der thematischen Ausrichtung dekoriert und die Einrichtung ist rustikal-gemütlich. Es existiert ein eigenes Raucherzimmer, so dass Nichtraucher vom blauem Dunst verschont bleiben. Und &mdash; deswegen gehe ich ja heute erneut dahin &mdash; das Einhorn ist eine Open Bookcrossing Zone (OBCZ), wobei sie eine eigenwillige Definition von OBCZ zugrunde legen: Anstatt ein Regal mit Büchern anzubieten ist die ganze Taverne Ort des beliebten Büchertauschens. Einfach liegen lassen oder auflesen und glücklich sein.</p>

<p>Besonders beeindruckt bin ich von der Getränkekarte, die einige Besonderheiten aufweißt. So wird standardmäßig Met und Wikingerblut angeboten, wonach man ansonsten eher suchen muss. Auch &ldquo;Odin&rsquo;s Honigbier&rdquo;, ein süßeres Schwarzbier, ist mir bisher nicht auf die Zunge gekommen. Und dies ist ein echtes Versäumnis, weil ich mich auf den ersten Schluck in das Getränk verliebt habe und es meine reguläre Bestellung in dem Schuppen wird. Auch der angebotene Cider gehört zu den besseren, die ich in letzter Zeit trinken durfte. Die vollständige Getränkeauswahl lässt sich über die verlinkte Website einsehen.</p>

<p>Zum Essen gibt es allerdings nur Erdnüsse, Käse am Stiel und andere Fingerfoods; warme Küche wird nicht angeboten. Dafür darf der eigene Lieblingsbringdienst den Laden ansteuern, um die knurrenden Mägen der Durstigen zu bändigen. Die Preise sind mehr als fair und bewegen sich am unterem Ende der durchschnittlichen Kneipenpreise.</p>

<p>Das Einhorn öffnet außer Sonntags und Dienstags jeden Tag um 18 Uhr seine Pforten und wird laut Selbstauskunft erst gegen 5 Uhr morgens geschlossen &mdash; so lange hat es mich bisher aber nicht dort gehalten, weswegen ich den Wahrheitsgehalt dieser Aussage nicht überprüfen kann. Und für&rsquo;s Navi sei noch angeführt, dass das Einhorn in der Bundesstraße 6, 20146 Hamburg, liegt.</p>

<p>Vielleicht trifft man sich ja mal dort auf ein Bier oder zwei!</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
