<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Zitat des Tages | Stoned Golem]]></title>
  <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/categories/zitat-des-tages/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://stonedgolem.github.io/"/>
  <updated>2013-07-10T10:21:32+02:00</updated>
  <id>http://stonedgolem.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Florian Cygus]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Zeiteinteilung [ ZdT #20 ] ]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2013/03/27/zeiteinteilung/"/>
    <updated>2013-03-27T23:03:00+01:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2013/03/27/zeiteinteilung</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><blockquote><p>Tot durch Stillstand?</p></p><p><p>Ja, ich weiß, ich hab mich lang' nicht mehr bewegt!</p><footer><strong>Der Fall Böse</strong> <cite>Spie Mich Aus (2012)</cite></footer></blockquote></p>

<p>Zeit ist etwas, von dem niemand genug haben kann. Immer mehr Projekte wollen betreut werden, doch der Tag will einfach nicht länger werden. Sogar Hobbies können in Stress ausarten, weswegen man sich gut überlegen sollte, in was man seine Energie steckt.</p>

<p>Stoned Golem macht mir viel Spaß, da ich mich hier nach Herzenslust austoben kann. Ob Rant, Rezension, Einblick in mein Leben oder aktueller Zwischenstand: Bisher hat hier alles seinen Platz gefunden, wenn ich mir Zeit genommen habe, meine Ideen in lesbare Posts umzuarbeiten.</p>

<p>Jetzt habe ich neben SG noch zwei weitere Blogs. Einen betreue ich gelegentlich, wenn mir danach ist und sich was nennenswertes in der Hörspielwelt bewegt. Der andere ist mir ebenso eine Herzensangelegenheit wie SG. In meinem neuen Projekt versuche ich mein Englisch zu &ldquo;entrosten&rdquo; und meine Sprachkenntnisse zu reaktivieren.</p>

<p>Wer möchte, kann sich das Resultat auf <a href="http://en.stonedgolem.de">en.stonedgolem.de</a> ansehen und einen Kommentar hinterlassen. Aber ich will im Grund keine Werbung für das neue Projekt machen, sondern mich eher hier entschuldigen. Die Schlagzahl an Posts wird definitiv abnehmen, da ich meine Zeit jetzt auf zwei Blogs aufteilen muss. Hinzu kommt noch, dass ein Post in Englisch ein klein wenig mehr Zeit erfordert als einer, den ich schnell in Deutsch &ldquo;dahinrotzen&rdquo; kann.</p>

<p>Damit mir nicht langweilig wird werde ich auch zusehen, dass sich die Themen auf beiden Blogs nicht zu sehr überschneiden. Auf jeden Fall will ich keine eins zu eins Übersetzungen anfertigen. <em>Das</em> würde mich wirklich langweilen.</p>

<p>Es bleibt also alles in Bewegung und damit spannend.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Frauen und was sie sich alles gefallen zu lassen haben! [ZdT #19]]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2013/03/18/frauen-und-was-sie-sich-alles-gefallen-zu-lassen-haben-zdt-19/"/>
    <updated>2013-03-18T11:41:37+01:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2013/03/18/frauen-und-was-sie-sich-alles-gefallen-zu-lassen-haben-zdt-19</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>&ldquo;Besonders umstritten bei den zähen Debatten über den Abschlusstext war eine Formulierung, wonach Gewalt gegen Frauen nicht durch Sitten, Traditionen oder religiöse Ansichten gerechtfertigt werden kann. Muslimische Länder wie der Iran, Libyen und der Sudan, aber auch Russland und der Vatikan hatten sich für eine schwächere Wortwahl eingesetzt[.]&rdquo;</p></blockquote>

<p>(Artikel &ldquo;Ohne Ausnahme, ohne Ausrede&rdquo; aus der taz vom 18. März 2013, Seite 2.)</p>

<!-- more -->


<p>In Indien wurde am Wochenende eine Schweizer Touristin vor den Augen ihre Mannes vergewaltigt. Die Region, in der die Tat verübt wurde, befindet sich in der Nähe des weltberühmten Tadsch Mahal und hat laut taz ein Geschlechterverhältnis von 1000 zu 85. Als Reaktion auf dieses Verbrechen sollte in der UNO eine Resolution verabschiedet werden, die Gewalt gegen Frauen generell ächtet und mögliche Begründungen von Vorne herein ausschließt, damit sich niemand mehr herausreden kann: &ldquo;Ja, Gewalt gegen Frauen ist böse. Aber wir haben das ja schon immer gemacht und bisher haben sich die Dinger auch nicht beschwert. Also ist es wohl okay, wenn wir es auch weiterhin machen.&rdquo; Ausreden dieser Art wären dann nicht mehr möglich.</p>

<p>Interessant an der Meldung ist vor allem, wer sich nicht für eine generelle Absage an patriarchalischer Gewaltausübung durchringen konnte: Islamische Länder, Russland und der Vatikan. Ich bin mir sicher, dass wird bei nicht wenigen <em>Deutschen</em> zu gut dokumentierbarer Schizophrenie führen, da schnell mit der rassischtisen Keule um sich geschlagen werden wird: &ldquo;Die Islamisten waren schon immer so. Die konnten ja noch nie mit Frauen. Ein Grund mehr, diese terroristische Religion in &lsquo;<em>Schland </em>zu verbieten, &rdquo; wird es an ungezählten Stammtischen dieser Welt tönen, seien sie nun physikalisch existent oder binär virtuell.</p>

<p>Ist das eigene Weltbild erstmal unreflektiert bestätigt, ist es auch egal, dass die anderen beiden Schuldigen unter den Tisch gefallen lassen wurden. Ist auch besser sie nicht zu nennen, denn sie könnten die Stammtische in ernsthafte argumentative Bedrängnis bringen!</p>

<p>Fangen wir mit Russland an. Lupenreine Demokratie unter Diktator, Zar, <em>Präsident</em> Wladimir I. und östlichster Zipfel unseres Kontinents. Reicht bis nach Asien und ist bekannt für Ausschreitungen gegen Minderheiten. Für freie Meinungsäußerung gibt es hier auch schon mal zwei Jahre Strafarbeit. Das wird aber von uns fleißig toleriert, weil uns viel am russischen Gas an der russischen Freundschaft gelegen ist. So lange <em>die</em> also Rohstoffe haben, die <em>wir</em> wollen, genießen sie Narrenfreiheit. Und sollte Schröders Gazprom irgendwann mal nicht mehr liefern, dann können wir alles nochmal neu verhandeln und gegebenenfalls unsere Ausrichtung überdenken. Dank dem schmutzabweisenden <em>Merkel-Effekt </em>wird nichts an uns hängen bleiben. Auch nicht die tolerierten Menschenrechtsverletzungen im demokratischen Musterland. Im Zweifelsfall gehört <em>der Russe</em> halt nicht zu Europa.</p>

<p>Apropos Zugehörigkeit. Erinnert sich noch jemand an die Abwehrfeuer, als Christian Wulff ((er möge seine aus unserer Steuer finanzierte, lebenslange und bedingungslose Grundsicherung selig haben!)) die Zugehörigkeit des Islams zu Deutschland proklamierte? Damals war viel über die christliche Tradition zu lesen, die dieses Land so maßgeblich und über Jahrhunderte hinweg geprägt hat. Im Sinne des Leitkulturgedankens war damit ein weiterer Einfluss neben dem dominanten vollkommen ausgeschlossen. Die CSU hat ihr Revier erneut dem Christentum markiert und die Diskussion beendet.</p>

<p>Also ich das letzte Mal fern sah, war gerade zufälliger Weise der Beginn des Konklaves. Ach, was würde viel über die christliche Tradition und die immense Bedeutung des Vatikans für die Christenheit schwadroniert. Der selbe Vatikan übrigens, der es nicht cool findet, wenn Frauen nirgends mehr ungestraft geschlagen werden dürfen. Mann muss hier doch auch an die Tradition denken und sie achten. Wenn es mal wieder nötig werden sollte, Hexen zu verbrennen, ist es ganz gut, sich zuvor <em>nicht </em>gegen Gewalt gegen Frauen ausgesprochen zu haben. Das bringt einen sonst in Erklärungsnot.</p>

<p>Dies ist also elementarer Bestandteil von Deutschland. Zumindest solange, wie ein Argument gegen den Islam gebraucht wird. Aber das mit den Frauen&hellip; Mann muss ja nicht jeden Tradition auf Punkt und Komma einhalten. &ldquo;<a href="http://www.funnyordie.com/videos/c0cf508ff8/prop-8-the-musical-starring-jack-black-john-c-reilly-and-many-more-from-fod-team-jack-black-craig-robinson-john-c-reilly-and-rashida-jones">Pick and choose</a>&rdquo; ist auch nicht erst seit gestern ein Bestandteil des Mehrheitschristentums.</p>

<p>Hier manifestiert sich eine bittere Tragik: Die Vergewaltigungen in Indien zeigen das Ausmaß und die hässlichsten Auswüchse von Patriarchat und sexueller Diskriminierung. Die Haltung des Vatikans als ein Stellvertreter der von uns viel beschworenen christlichen Tradition offenbart, wie fest männliche Dominanz noch in unseren Köpfen verwurzelt ist: Es ist Vertretern dieser Tradition nicht einmal möglich, Gewalt gegen Frauen global, pauschal und ausnahmslos zu verdammen.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Jahreszeitenshuffle]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2013/03/11/jahreszeitenshuffle/"/>
    <updated>2013-03-11T14:38:44+01:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2013/03/11/jahreszeitenshuffle</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>&ldquo;Leise rieselt der Schnee,</p>

<p>still und starr liegt der See."</p></blockquote>

<p>(Aus dem Lied <em>Weihnachtsgruß </em>von Eduard Ebel, 1895.)</p>

<!-- more -->


<p>Schnee im Sommer! Also, ich meine jetzt nicht Koks oder so, sondern echtes, gefrorenes Wasser, das vom Himmel fällt. Es schneit. Und zwar mit sturer Präzession wenige Wochen vor Ostern. Weiße Weihnacht? War gestern! Das ist doch sowas von 80ziger! Und wenn die versteckten Eier heutzutage gefunden werden sollen, dann sollte man in diesen feuchten Massen eher auf die braunen oder gefärbten setzen als auf die klassisch weißen! Times are changing, leb damit! Aber der Klimawandel ist nicht real. Nee, niemals nicht einmal! Wie kommt ihr denn auf sowas?</p>

<p>Jetzt mal im Ernst, kann sich noch jemand an blühende Ostern und weiße Weihnachten erinnern? Ich habe zwar ein dumpfes Gefühl in mir, dass es so rum sein sollte, aber wirklich erinnern, wann das das letzte Mal so war, kann ich mich nicht. Ich bin mal gespannt, ob sich mittelfristig das Wetter der katholischen Tradition beugt oder ob sich die kirchlichen Feiertage der Umwelt anpassen.</p>

<p>Es gibt aber auch noch eine dritte Möglichkeit: Wir passen unsere Erzählungen an. Dann kommt Santa halt in Bermuda-Shorts und Flip-Flops und der Hase passt mit seinem Fell eh viel besser in den Winter als in den milden Frühling. Der muss doch Schwitzen wie sonstwas, das Langohr, wenn Frühling wäre!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Falsch gepolt]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2013/02/25/falsch-gepohlt/"/>
    <updated>2013-02-25T17:45:04+01:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2013/02/25/falsch-gepohlt</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>&ldquo;Doch solang ein Mensch noch träumen kann</p>

<p>Wird sicher irgendwann</p>

<p>Ein Traum ihm in Erfüllung geh'n"</p></blockquote>

<p>(Aus dem Lied &ldquo;Illusionen&rdquo; von Alexandra, 1968)</p>

<!-- more -->


<p>Ja, es ist aus einem Schlager. Ja, es weckt mich nachts auf. Ja, irgendwie mag ich das Lied. Sehr sogar.</p>

<p>Im Hörspiel &ldquo;Mitschnitt, Folge 1: Haus am See&rdquo;, erschienen bei Lübbe Audio, wird das Lied immer eingespielt, wenn sich etwas unheimliches anbahnt. Und da ich das Hörspiel vielleicht ein mal zu viel zum Einschlafen gehört habe, habe ich diesen Trigger übernommen. Wenn das Hörspiel nachts läuft werden ich spätestens garantiert zum Abspann wach, der im Wesentlichen dieses Lied in voller Länge ist. Ich werde wach. Und ich grusel mich. So, wie ich es von guten Horrorstücken erwarte. Insofern hat das &ldquo;Haus am See&rdquo; sein Ziel vollkommen erfüllt.</p>

<p>Und ich habe ein Hörspiel weniger, dass ich zum Einschlafen hören sollte.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Weinende Roboter]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2013/02/23/weinende-roboter/"/>
    <updated>2013-02-23T10:30:04+01:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2013/02/23/weinende-roboter</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>&ldquo;Take me, Hold me
Show me same bonus points, same golden coins
I need an extralife&rdquo;</p></blockquote>

<p>(Aus dem Lied <em>Take me to the bonuslevel because I need an extralife</em> von Pornophonique. Veröffentlicht auf dem Album &ldquo;8-bit lagerfeuer&rdquo;.)</p>

<!-- more -->


<p>Was nichts kostet, kann nicht gut sein. Und vor allem: Wer immer alles umsonst haben will, der oder die kann doch keine gute Unterhaltung erwarten! Diese Umsonstmentalität tötet doch alles; Drachen, Elfen und Zwerge sind ihnen schließlich schon zum Opfer gefallen!</p>

<p>Wir hat diese Argumentation mindestens einmal gehört? Nur der Zwang zum kommerziellen Konsum sei in der Lage wieder konsumierbare Kunst hervorzubringen. Dabei ist es doch meistens gerade die Kultur abseits des Kommerzes, die Innovation hervorbringt. Und genau die finde ich im höchsten Maße spannend, weil Sounds, Songs und Storys erzeugt werden, die noch zu überraschen vermögen. Klänge, die ich zumindest vorher nie so gehört habe.</p>

<p>In diese Kerbe schlagen Pornophonique, die laut eigener Aussagen mit Lagerfeurergitarre und Gameboy ihre Songs erzeugen. Das ist aber nur Werbung. Dennoch: Mit <em>Sad Robot</em>, dem ersten Lied auf &ldquo;8-bit lagerfeuer&rdquo;, haben sie einen extremen, wunderschön melancholischen Ohrwurm am Start, doch auch die anderen Tracks müssen sich nicht hinter diesem Song verstecken. Mein persönlicher Fav ist &ldquo;Take me&hellip;&rdquo;, weil es mich stark an meine Gaming-Zeit erinnert. Ein Extraleben kann halt niemals Schaden.</p>

<p>Die Band scheint es leider nicht mehr zu geben. Ihre Website war zumindest nicht erreichbar, als ich diesen Artikel schrieb, und in den letzten Jahren gab es wenig bis keine Aktivitäten von Ihnen zu verzeichnen. Aber hier zeigt sich ein kleiner Vorteil von offener Kultur im Vergleich zur kommerziellen Kultur: Wäre &ldquo;8-bit lagerfeuer&rdquo; nur als Kauf-Kult-Konsumobjekt erschienen, dann wäre es jetzt für die Allgemeinheit unzugänglich und Sammler würden obszöne Preise für eine CD zahlen, während die Allgemeinheit mit Pferdefleisch in der Lasagne leben muss. Durch die cc-Lizenzierung können aber neue Interessent*innen noch immer die Musik dieser Band entdecken, hören und sich an ihr erfreuen.</p>

<p><a href="http://www.jamendo.com/de/list/a7505/8-bit-lagerfeuer">&ldquo;8-bit lagerfeuer&rdquo; könnt ihr euch hier runterladen</a> oder direkt über das eingebundene Widget von Jamendo hören, sofern ihr Adobe Flash installiert habt. Viel Spaß mit der Musik.</p>

<p>  <a href="http://pro.jamendo.com/">Royalty-free music for professional licensing</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
