<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Spiele | Stoned Golem]]></title>
  <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/categories/spiele/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://stonedgolem.github.io/"/>
  <updated>2013-07-10T10:21:32+02:00</updated>
  <id>http://stonedgolem.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Florian Cygus]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[The Annual Humble Bundle Mojam 2]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2013/02/21/the-annual-humble-bundle-mojam-2/"/>
    <updated>2013-02-21T15:45:36+01:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2013/02/21/the-annual-humble-bundle-mojam-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://humblebundle.com"><img src="http://stonedgolem.de/wp-content/uploads/2013/02/mojam2-300x88.png" alt="mojam2" /></a>It&rsquo;s about time damn again! Nachdem <a href="http://mojang.com/">Mojang</a>, die Macher von <a href="https://minecraft.net/">Minecraft</a>, schon im letzen Jahr eine spontane, dreitäge Game-Jam-Session eingelegt haben, gibt es dieses Jahr die Fortsetzung! Die Regeln sind einfach: Mojang (und einige Freunde) haben beim Mojam  3 Tage Zeit ein kleines Indi-Spiel von Scratch aufzuziehen. Die Programmierer und Grafikdesigner lassen sich dabei per Webcam über die Schulter schauen. Innerhalb der kurzen Frist entstehen jetzt keine Meisterwerke wie Minecraft oder <a href="http://www.introversion.co.uk/uplink/">Uplink</a>, aber hey, it&rsquo;s for fun!</p>

<!-- more -->


<p>Wer spendet bekommt Zugang zu den Prototypen und kann diese downloaden. Leider hat sich beim letzten Mojam gezeigt, dass nicht alle Spiele Cross-Plattform werden. Aber geht es bei dieser Aktion wirklich um die Spiele? Die Mojams sind keine gewöhnlichen Humble Bundles: Es gilt zwar weiterhin <em>pay what you want</em>, aber das gesamte Geld geht diesmal an wohltätige Organisationen. Das Geld lässt sich zwischen der <a href="https://www.eff.org/">Electronic Frontier Foundation (EFF)</a> und <a href="http://blockbyblock.mojang.com/">Block by Block</a> aufteilen. Es ist also eher eine Spendenaktion als irgendwas anderes.</p>

<p>Erfreulich ist, dass am ersten Tag auf diese Weise schon knapp 150.000 Dollar zusammengekommen sind. Ein dickes Dank also auch an die Community, die selbst dann noch ein wenig Geld für Charity in die Hand nimmt, wenn es mal im Gegenzug <em>keine &ldquo;</em>awesome games&rdquo; gibt. Und ein riesiges Danke an Mojang, <a href="http://www.wolfire.com/">Wolfire Games</a>,  <a href="http://grapefrukt.com/">Grapefrukt</a>, <a href="http://ludosity.com/">Ludosity</a>, <a href="http://www.oxeyegames.com/">Oxeye Game Studio</a> und <a href="http://www.vlambeer.com/">Vlambeer</a>, die dieses Event erst ermöglichen!</p>

<p><a href="http://humblebundle.com"><img src="http://stonedgolem.de/wp-content/uploads/2013/02/mojam_mojangcom-202x300.png" alt="mojam_mojangcom" /></a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Humble Bundle for Android 3 jetzt erhältlich]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2012/08/16/humble-bundle-for-android-3-jetzt-erhaltlich/"/>
    <updated>2012-08-16T09:59:27+02:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2012/08/16/humble-bundle-for-android-3-jetzt-erhaltlich</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Die berühmten zwei Wochen laufen wieder: Ein neues Humble Bundle ist verfügbar und kann über die gewohnte <a href="http://humblebundle.com">Website</a> erworben werden. Die Konditionen haben sich nicht geändert und sollten in der Zwischenzeit bekannt sein: Zahl soviel zu willst, kein DRM dich zu gängeln, Spiele für Android, Linux, Windows und OSX und es lässt sich noch etwas Gutes in Form einer kleinen Spende für die <a href="http://eff.org">Electronic Frontier Foundation</a> und <a href="http://www.childsplaycharity.org/">Child&rsquo;s Play</a> bewirken.</p>

<p>Zum Umfang der Erstausstattung gehört diesmal:</p>

<ul>
<li><p><a href="http://www.introversion.co.uk/uplink/">Uplink</a></p></li>
<li><p><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Fieldrunners">Fieldrunners</a></p></li>
<li><p><a href="http://www.spacechemthegame.com/">SpaceChem</a></p></li>
<li><p><a href="http://www.aksysgames.com/bittripbeat/">Bit.Trip Beat</a></p></li>
<li><p>sowie <a href="http://www.spacesofplay.com/spirits/">Spirits</a>, wenn mehr als der Durchschnitt bezahlt wird</p></li>
</ul>


<p>Im Vergleich zu den großen Bundles (ohne irgendwelche Namenszusätze wie &ldquo;for Android&rdquo;) sind fünf Titel nicht unbedingt die größte anzunehmende Menge &mdash; vor allem, wenn man bedenkt, dass mit SpaceChem und Uplink von Beginn an zwei Spiele enthalten sind, die zuvor schon einmal Teil eines Bundles waren. Für Bestandskunden ist also nur die Hälfte der Spiele interessant, allen anderen jedoch kann ich nur uneingeschränkt zum Kauf raten, weil gerade die beiden Games mich bisher am längsten an den Rechner gefesselt haben. Wenn ich noch Zeit finde, werde ich demnächst ein paar Rezensionen schreiben und euch SpaceChem und Uplink näher vorstellen. Vielleicht schaff ich es sogar noch, während das Bundle erhältlich ist.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Zero Player Games und die Kunst, sie doch zu spielen]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2012/06/21/zero-player-games-und-die-kunst-sie-doch-zu-spielen/"/>
    <updated>2012-06-21T15:43:00+02:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2012/06/21/zero-player-games-und-die-kunst-sie-doch-zu-spielen</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Zero-player_game">Zero Player Games</a> (ZPGs) benötigen, wie der Name schon andeutet, zum Spielablauf keinen Spieler, allerdings einen User, der sie erstmalig startet, weswegen sie auch unter ihrer Funktionsbezeichnung &ldquo;fire and forget&rdquo; bekannt sind. Okay, sie benötigen zusätzlich mindestens eine Person, die das Spiel programmiert hat, aber wir wollen jetzt mal nicht kleinlich sein und nehmen einfach an, dass diese Arbeit schon getan wurde. Auf Grund der (nennen wir es mal) minimalisitischen Spielanforderung unterscheiden sich diese Spiele deutlich von Games wie beispielsweise <a href="http://s14.sfgame.de/">Shakes &amp; Fidget, welches ich auf Server 14</a> bekanntermaßen zu spielen fröne.</p>

<p>Mein erster Kontakt mit ZPGs liegt schon einige Jahre zurück. Neben <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Conways_Spiel_des_Lebens">Conway&rsquo;s Game of Life</a> dürfte <a href="http://progressquest.com/">Progress Quest</a> (PQ) einer der Klassiker des Genres sein. Ziel des Spiels ist es, sich einen Charakter erstellen und auf &ldquo;Los&rdquo; zu klicken. Was dann folgt ist eine unendliche Parade wechselner &ldquo;Fortschrittsbalken&rdquo;: Einer für die Erfahrung, einer für die Quest, einer für den erzählerischen Spielfortschritt und so weiter, und so fort. Der frisch erstellte Charakter zieht los, erschlägt selbstständig Monster, verhöckert den <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Loot_%28Computerspiel%29"><em>Loot</em></a> und macht überhaupt alles allein. Dem Spieler bleibt nicht anderes übrig, als dem Verlauf der Geschichte machtlos zu folgen. Und sich an den bescheuerten Items und Quest zu erfreuen.</p>

<p>So werkelt PQ gerade auf meinem <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.github.pkunk.pq&amp;feature=search_result#?t=W251bGwsMSwyLDEsImNvbS5naXRodWIucGt1bmsucHEiXQ..">Android</a>. Nachdem ich mich am Wochenende wieso auch immer wieder an das Spiel erinnert habe, installierte ich es und lass es seitdem laufen. Mein &ldquo;Robot Monk&rdquo; mit Namen Cypohn ist ein &ldquo;enchanted Motorcycle&rdquo;, welches sich aktuell auf Stufe 13 befindet. &ldquo;<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Painkiller_%28Judas_Priest_album%29">Painkiller</a>&rdquo;-like (so stell ich mir das zumindest vor, denn Vorstellungskraft ist wesentlich bei den ZPGs) schnetzelt sich mein kleiner Held derzeit durch den dritten Act Richtung Ruhm und Ehre.</p>

<p>Ihr fragt euch sicher: Why?! Ganz einfach. Es ist eine Parodie. Auf Diablo. Auf World of Warcraft. Auf wertebasierte Rollenspiele allgemein. Kommt euch das bekannt vor: Nächte, die am Rechner durchgezockt werden? &ldquo;Nur noch ein Level, dann mach ich wirklich Schluss&rdquo;? &ldquo;Das letzte Teil der <em>unglaublich geilen Rüstung der übertriebenden Angeberei</em> werde ich bei diesem Durchspielen finden&rdquo;? PQ befreit diese Rollenspielen, die echte Lebenszeitvernichter sein können, vom lästigen Spielen. Das nächste Level wird erreicht. Auch wenn nebenbei an der Masterarbeit geschrieben wird. Oder beim Schlafen. Kochen. Scheißen. Whatever.</p>

<p>PQ zu spielen ist also mehr ein Statement als eine sinnvolle Freizeitbeschäftigung. Es geht um Dinge, die Nerds gerne machen: Zitate lesen, entschlüsseln und sich darüber erfreuen. Das nächste Level jagen. Weiterspielen, auch wenn andere über das Hobby lachen. Wer es nicht mag, der lässt es einfach bleiben&hellip;</p>

<p>Progress Quest ist sein Alter durchaus anzumerken: Die erste Version entstand um die Jahrtausendwende. Damals waren RPGs (Role Playing Games) noch etwas für Eingeweihte. Sie waren anspruchsvoll und durchaus langwierig. Es konnten schon mal mehere Stunden oder Tage vergehen, bis ein neuer Level erreicht wurde. Das Belohnungssystem des Gehirns wurde nicht im Minutentakt angesprochen (wie bspw. bei Diablo) und die Geschichte und das Erlebnis selbiger standen im Mittelpunkt. Dieser Tradition is PQ verpflichtet. Es dauert, bis neue Stufen erreicht werden. Obwohl ich seit mehreren Tagen PQ auf Android spiele, bin ich <em>erst </em>Stufe 13. Zum Vergleich: Das Spiel, das gleich vorgestellt wird, &ldquo;spiele&rdquo; ich seit heute morgen und habe dort schon Stufe 5 erreicht. Stufe 13 wird wohl morgen fällig werden.</p>

<p>Diese Spiel mit höherem Belonungsrhythmus heißt <a href="http://godvillegame.com/news">Godville</a>. Im Gegensatz zu PQ ist es ein Online-Game und genaugenommen kein klassisches Zero-Player-Game, auch wenn sich ein reiner ZPG-Mode aktivieren lässt.</p>

<p>Bei Godville ist mensch, wie der Name schon sagt, Gott. Ein angehender Held ist dein einziger Anhänger und zieht los um in deinen Namen Ruhm und Ehre zu erlangen. Als Gott steht es dir natürlich frei, ein wenig in die Entwicklung deines Helden einzugreifen, indem du diesen belohnst oder bestrafst. Darüber hinaus gibt es eine Funktion via göttliches Wort mit dem Helden zu interagieren &mdash; ob dieser sich aber daran hält, bleibt durchaus fraglich.</p>

<p>Den Fortschritt des Kämpfers gibt es nicht nur in Form von Fortschrittsbalken, sondern auch in einem Twitter-ähnlichen Logbuch, in dem die Ereignisse festgehalten werden. Die Einträge sind, ähnlich wie bei PQ, durchaus humoristisch. Hier ein paar Beispielen:</p>

<blockquote><ul>
<li><p>Disarmed the Thing From Under the Bed. I wonder what should I do with this arm?</p></li>
<li><p>My wounds are healing, the holes in my outfit are disappearing, and even my pathetic life is starting to look better. My Lord, I think I shall do something great and stupid in your honor!</p></li>
<li><p>Spent some time debugging Godville by crushing insects with my boot.</p></li>
</ul>
</blockquote>

<p>Da ZPGs nicht zwangsweise einen Spieler brauchen, habe ich meinen Stoned Golem als Charakter in Godville erschaffen und ihn losgeschickt. Seinen Fortschritt werde ich als Widget in der Seitenleiste einbinden, damit wir immer verfolgen können, wie gut er sich in der gefährlichen Fantasy-Welt schlägt. Ich denke, dieses nette Feature wird diesen Blog ein wenig bereichern.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Jetzt erhältlich: Das Humble Indy Bundle V!]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2012/06/06/jetzt-erhaltlich-das-humble-indy-bundle-v/"/>
    <updated>2012-06-06T15:40:00+02:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2012/06/06/jetzt-erhaltlich-das-humble-indy-bundle-v</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Trotz oder wegen Krankheit komme ich endlich dazu diesen Artikel fertig zu stellen. Die Verzögerung erweist sich dabei als vorteilhaft, weil neue Aspekte ans Licht kamen, die ich noch mit einarbeiten konnten. Aber lest selbst.</p>

<p>Ein neues <a href="http://humblebundle.com/">Humble Indie Bundle</a>, das fünfte seiner Art, ist verfügbar. Und es ist ein Bundle der Superlative. Das Startaufgebot besteht aus</p>

<ul>
<li><p><a href="http://amnesiagame.com/#main">Amnesia: The Dark Descent</a></p></li>
<li><p><a href="http://limbogame.org/">Limbo</a></p></li>
<li><p><a href="http://www.swordandsworcery.com/">Superbrothers: Sword and Sworcery EP</a></p></li>
<li><p><a href="http://www.psychonauts.com/">Psychonauts</a></p></li>
<li><p><a href="http://supergiantgames.com/?page_id=242">Bastion</a></p></li>
</ul>


<p>Bastion gibt es nur, wenn mensch mehr als den Durchschnitt bezahlt, alles andere ist ab einen US cent erhältlich. Werden Steam-Keys benötigt, dann liegt das Mindestgebot bei einem US-Dollar. Wie immer gibt es die Spiele ohne DRM und ein Teil des Geldes lässt sich wieder spenden. Als karitative Organisationen sind, wie schon öfter, die <a href="http://eff.org/">Electronic Frontier Foundation</a> und <a href="http://www.childsplaycharity.org/">Child&rsquo;s Play</a> vertreten. Soweit also nichts neues.</p>

<p>Neu ist, dass ich mich frage, in wie weit dies noch ein &ldquo;Indie&rdquo;-Bundle ist. Mit Psychonauts ist ein Spiel vertreten, welches nicht unbedingt von einer unbekannten Person programmiert wurde: <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Tim_Schafer">Tim Schafer</a>, dem wohl größten lebenden Adventuregamedesigner auf Erden! Gut, Psychonauts war damals ein finanzieller Flop (weswegen der kommende Nachfolger über Kickstarter finanziert wurde), aber der Gamedesigner ist eine Legende, brachte er uns doch die ersten Monkey Island Teile, Day of the Tentacle und Grim Fandango. Aber vielleicht ist das auch der Grund, warum Schafer zu den Indies gezählt werden kann: Es sind <em>Nerd</em>-Legenden, die ich hier gerade aufgezählt habe. Spiele also, die dem Ego-Shooter-Fan vielleicht gepflegt am Allerwertesten vorbei gehen. Spiele mit Tiefgang und Story, die einen an den Rand der Verzweiflung treiben können, wenn mensch mal nicht weiter kommt. Sowas will doch heute keine mehr spielen, jeder muss alles erreichen können und das ohne viel Aufwand, damit sich niemand beleidigt fühlt. Wer&rsquo;s nicht glaubt, der schaue sich mal aktuelle Diskussionen zu World of Warcraft an ;)</p>

<p>Anyway, mit Schaffer ist eine Legende beim Bundle vertreten. Und das ist auch deutlich zu merken. Innerhalb der ersten 5 Stunden wurden über 1 Million Dollar eingenommen, einen Tag später wurde die 2 Millionen Dollar Grenze geknackt, aktuell steht das Bundle bei 3,1 Millionen US-Dollar bei 8 Tagen Restlaufzeit und ohne die zu erwartenden Zugaben in der Laufzeitsmitte. Damit ist das Indie Bundle V schon jetzt das erfolgreichste Bundle aller Zeiten!</p>

<p>Der Erfolg zeigt wie sich auch mit dieser Art der Verkaufens gutes Geld verdienen lässt, ohne dass dafür die User mit DRM oder ähnliches geknebelt und gegängelt werden müssen. Ich hoffe, das Beispiel macht Schule.</p>

<p>Weniger beispielhaft sollte allerdings die Entscheidung sein, die Limbo in das Bundle brachte. Auch wenn es den meisten Menschen egal sein wird, so ist die über das Bundle verbreitete Version kein nativer Linux-Port sondern eine in <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/CrossOver">crossover</a> gewrappte Windows-Variante. Mit anderen Worten: Im Kern ist es ein erweitertes <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Wine">wine</a>, welches die Windows-Version unter Linux zum laufen bringt &mdash; wenn es denn läuft. Sollte sich dies durchsetzen, so müsste das Humble Bundle in Zukunft sich nicht mehr die Mühe machen Linux-Versionen bereit zu stellen, weil ja alle Windows-Versionen mit wine/crossover lauffähig werden. Es gilt also sich den Anfängen zu erwähren, damit das Bundle auch weiterhin plattformübergreifend bleibt. Im Netzt gibt es auch schon die <a href="http://www.ipetitions.com/petition/hib-native/">erste Petition zu diesem Thema</a>, eine ausführlichere Beschreibung des Problems finden sich (in englisch) auf <a href="http://zcint.co.uk/article/limbo-on-linux-incites-humble-bundle-petition">dieser schönen Seite</a>. Ich habe die Petition unterzeichnet, weil ich auch in Zukunft nativ unter Linux laufende Spiele im Humble Bundle haben möchte.</p>

<p>Aber genug gemeckert: Happy Gaming!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Prokrastinieren (1)]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2012/05/07/prokrastinieren-1/"/>
    <updated>2012-05-07T15:50:00+02:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2012/05/07/prokrastinieren-1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Prokrastination. Was wie ein unanständiges Fremdwort für sexuellen Verkehr klingt bedeutet nichts anderes als &ldquo;<a href="http://de.wiktionary.org/wiki/prokrastinieren">aufschieben, vertagen</a>&rdquo;. Wer prokrastiniert schiebt eine wichtige, aber langwierige Aufgabe auf die lange Bank und wendet sich statt dessen einer kurzweiligen, schneller erfolgversprechenden Tätigkeit zu.</p>

<p>Prokrastination ist keine neue &ldquo;Trendsportart&rdquo;:  es haben sich vielleicht die Ausdrucksformen geändert, nicht aber die Tätigkeit an sich. Beispiel gefällig? Ungezählte Generationen von Studierenden berichten seit Äonen, dass ihre Wohnungen nie sauberer waren als zur Zeit ihrer Abschlussarbeiten: Wird wichtiger Arbeit aus dem Weg gegangen werden plötzlich auch unliebsame Aufgaben attraktiv.</p>

<p>Nun, die Zeiten haben sich geändert und Aufräumen steht wohl nicht mehr ganz oben auf der Liste der liebsten Prokrastinationstätigkeiten. Ich wage mal die Prognose, dass die allgegenwärtigen Social Medias den ersten Platz einnehmen, dicht gefolgt von Flash-Spielchen.</p>

<p>Und genau so eins möchte ich euch heute empfehlen falls auch ihr eine Aufgaben bearbeiten müsst, die auch morgen (noch) erledigt werden könnte/sollte/müsste. Das Spiel heißt <a href="http://www.a10.com/action-games/burrito-bison-revenge?ref_bb">Burrito Bison Revange</a>, stammt von A10 Games und ist jetzt (leider) auch mit Langzeitmotivation, da es einige Tage dauern kann, bis man seinen Stier vollkommen ausgebaut hat &mdash; zumindest solange man den inneren Schweinehund kontrollieren kann und nur ein, zwei Sprünge pro Pause unternimmt.</p>

<p>Das Spiel ist so simple wie blöd: Nachdem <a href="http://www.jetztspielen.de/spiel/Burrito-Bison-.html">Burrito Bison im ersten Teil</a> dem Candyland entkam stellte dieser fest, dass er seine Brieftasche verloren hat. Also steigt er zurück in den Ring, lässt sich erneut abfeuern und zermatscht mehr und mehr Gummibärchen für Geld. Mit diesem steten Einkommen kauft er sich bessere Ausrüstung, die ihm eine längere Reisezeit ermöglichen, die benötigt wird, mehr Bärchis zu zerquetschen und mehr Geld einzunehmen. Aber im Endeffekt geht es nur darum, die beste Ausrüstung zu besitzen und den weitesten Sprung zu schaffen. Simpel, aber effektiv und spaßig.</p>

<p>Hier noch ein kleines Video, dass mehr sagt als tausend Worte:</p>

<p>Der Dank für&rsquo;s Finden dieses kurzweiligen Spielchens geht übrigens an meine Liebste.</p>

<p>Happy Gaming!</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
