<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Spass | Stoned Golem]]></title>
  <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/categories/spass/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://stonedgolem.github.io/"/>
  <updated>2013-07-09T14:34:19+02:00</updated>
  <id>http://stonedgolem.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Florian Cygus]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[The Annual Humble Bundle Mojam 2]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2013/02/21/the-annual-humble-bundle-mojam-2/"/>
    <updated>2013-02-21T15:45:36+01:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2013/02/21/the-annual-humble-bundle-mojam-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://humblebundle.com"><img src="http://stonedgolem.de/wp-content/uploads/2013/02/mojam2-300x88.png" alt="mojam2" /></a>It&rsquo;s about time damn again! Nachdem <a href="http://mojang.com/">Mojang</a>, die Macher von <a href="https://minecraft.net/">Minecraft</a>, schon im letzen Jahr eine spontane, dreitäge Game-Jam-Session eingelegt haben, gibt es dieses Jahr die Fortsetzung! Die Regeln sind einfach: Mojang (und einige Freunde) haben beim Mojam  3 Tage Zeit ein kleines Indi-Spiel von Scratch aufzuziehen. Die Programmierer und Grafikdesigner lassen sich dabei per Webcam über die Schulter schauen. Innerhalb der kurzen Frist entstehen jetzt keine Meisterwerke wie Minecraft oder <a href="http://www.introversion.co.uk/uplink/">Uplink</a>, aber hey, it&rsquo;s for fun!</p>

<!-- more -->


<p>Wer spendet bekommt Zugang zu den Prototypen und kann diese downloaden. Leider hat sich beim letzten Mojam gezeigt, dass nicht alle Spiele Cross-Plattform werden. Aber geht es bei dieser Aktion wirklich um die Spiele? Die Mojams sind keine gewöhnlichen Humble Bundles: Es gilt zwar weiterhin <em>pay what you want</em>, aber das gesamte Geld geht diesmal an wohltätige Organisationen. Das Geld lässt sich zwischen der <a href="https://www.eff.org/">Electronic Frontier Foundation (EFF)</a> und <a href="http://blockbyblock.mojang.com/">Block by Block</a> aufteilen. Es ist also eher eine Spendenaktion als irgendwas anderes.</p>

<p>Erfreulich ist, dass am ersten Tag auf diese Weise schon knapp 150.000 Dollar zusammengekommen sind. Ein dickes Dank also auch an die Community, die selbst dann noch ein wenig Geld für Charity in die Hand nimmt, wenn es mal im Gegenzug <em>keine &ldquo;</em>awesome games&rdquo; gibt. Und ein riesiges Danke an Mojang, <a href="http://www.wolfire.com/">Wolfire Games</a>,  <a href="http://grapefrukt.com/">Grapefrukt</a>, <a href="http://ludosity.com/">Ludosity</a>, <a href="http://www.oxeyegames.com/">Oxeye Game Studio</a> und <a href="http://www.vlambeer.com/">Vlambeer</a>, die dieses Event erst ermöglichen!</p>

<p><a href="http://humblebundle.com"><img src="http://stonedgolem.de/wp-content/uploads/2013/02/mojam_mojangcom-202x300.png" alt="mojam_mojangcom" /></a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[König unter Parkplatz gefunden!]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2013/02/05/konig-unter-parkplatz-gefunden/"/>
    <updated>2013-02-05T12:31:44+01:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2013/02/05/konig-unter-parkplatz-gefunden</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Um mal gleich zu Beginn ein rassistisches Vorurteil zu bedienen: <em>Die</em> Briten gelten ja momentan als nicht besonders zuverlässig, wie hiesige Konservative nicht müde werden zu betonen. <em>Die </em>wollen schließlich den Pöbel fragen, ob dieser weiterhin an der Idee eines geeinten Europas festhalten möchte &mdash; oder ob die Insel nicht doch weit genug vom Festland entfernt liegt, um isoliert vom kuschelnden Rest überleben zu können.</p>

<p>Woher soll das Verantwortungsbewusstsein auch kommen, reden wir doch von einem Volk, das es schaffe einen König zu verlieren. Und wohin das Land kommt, wenn der Pöbel das sagen hat, kann man an dieser Geschichte auch sehen: <a href="http://tagesschau.de/ausland/richard-der-dritte100.html">Unter einem Parkplatz in Leicester wurden die sterblichen von Richard III. gefunden</a>, dem schon <a href="http://gutenberg.spiegel.de/buch/2183/1">Shakespeare ein recht unrühmliches Drama</a> spendierte.</p>

<p>Ihr merkt es schon an dem triefendem Spott, der sich durch die ganze Mitteilung zieht: Ich hab mich schon gestern Abend köstlich über die Nachricht amüsiert. Es besitzt ja auch ne gewisse Ironie, wenn sich royales Blut, welches sich gern als eine Art besserer Mensch sieht, unter etwas so trivialem wie einem Parkplatz wiederfindet.</p>

<p>Lang lebe die Revolution!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Fünfzig Shades of Grey]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2012/07/13/funfzig-shades-of-grey/"/>
    <updated>2012-07-13T12:42:10+02:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2012/07/13/funfzig-shades-of-grey</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Es ist das Gesprächsthema der Stunde. Wirklich jeder zerreist sich das Maul über das neue Skandelthema, auch der ehemalige <a href="http://www.schockwellenreiter.de/blog/2012/07/13/was-denn-nun-bauern-oder-agrarkonzerne/">Qualitätsjournalismus</a>, den ich aus Gründen des Leistungsschutzrechtes hier nicht verlinken will. Die Rede ist von dem <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Wetter">Wetter</a>! Beziehungsweise vom <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Klima">Klima</a>, wie es heutzutage heißt, seit dem uns langsam bewusst wird, dass unser Handeln eventuell doch Konsequenzen haben <em>könnte</em>.</p>

<p>Den elementare Unterschied zwischen Wetter und Klima habe ich gestern am eigenen Laib erfahren dürfen. Wenn mensch früher eine Reise machte, dann konnte es vorkommen, dass man bei Sonnenschein abfuhr und bei Regen ankam oder vice versa. Damals, in der guten alten Zeit vor Kachelmanns Sexualstraftäterprozess, bestand die simple Möglichkeit, dass sich das Wetter während einer Reise einmal ändern konnte. Doch diese übersichtlichen Zeiten sind eindeutig und endgültig vorbei.</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;400&rdquo;]<a href="https://lh6.googleusercontent.com/-73__v2sU0Xc/T__KOvp46KI/AAAAAAAAA7A/-B6w603bli0/s2048/DSC04474.JPG"><img src="https://lh6.googleusercontent.com/-73__v2sU0Xc/T__KOvp46KI/AAAAAAAAA7A/-B6w603bli0/s400/DSC04474.JPG" alt="" /></a> Bild 1: 50 Shades of Grey in einem Bild versammelt. Vielleicht sogar mehr, vielleicht aber auch weniger. Wie die meisten Menschen bin ich schlecht darin, kleinste Farbunterschiede zu erkennen.[/caption]</p>

<p>Bild 1 symbolisiert recht gut, was ich meine. Tief hängende Regenwolken (die ganz dunkelgrauen in der Bildmitte), darüber Wolken in allen Grauvariationen, die einen einfallen können. Dazwischen (!): Strahlend (!!) blauer (!!!) Himmel (!!!!)! Ich meine, so geht das doch nicht weiter, oder? Das Klima ändert sich jetzt während der Reise <em>mehrmals</em> und gelegentlich kann es vorkommen, dass sogar mehrere Wetterphänomene <em>gleichzeitig</em> auftreten.</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;400&rdquo;]<a href="https://lh5.googleusercontent.com/-ze1QKXqks4Q/T__KNhBfG_I/AAAAAAAAA64/SfiFX1blrcc/s2048/DSC04473.JPG"><img src="https://lh5.googleusercontent.com/-ze1QKXqks4Q/T__KNhBfG_I/AAAAAAAAA64/SfiFX1blrcc/s400/DSC04473.JPG" alt="" /></a> Bild 2: So sollte Wetter aussehen: Eine bedrohlich dunkle Wolkenwand schiebt sich vor dem blauen Himmel und verdrängt diesen dann vollständig. Wer will schon einen Flickenteppich am Himmel?[/caption]</p>

<p>So konnte ich gestern beim Bahnfahren einiges beobachten. Menschen, mit blauen Himmel vor <em>und </em>hinter ihnen, die sich ihren Weg durch den Regen bahnten. Es verseht sich von selbst, dass ihr Schirm nicht die geringste Chance gegen den Wind hatte, der &mdash; ebenfalls verwirrt vom Wetter &mdash; seine Richtung öfter änderte als Merkel ihre Meinung zum Atomstrom.</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;400&rdquo;]<a href="https://lh3.googleusercontent.com/-HBL2XwKDCZ4/T__KOzq0TXI/AAAAAAAAA7E/n_WeR_edVdo/s2048/DSC04475.JPG"><img src="https://lh3.googleusercontent.com/-HBL2XwKDCZ4/T__KOzq0TXI/AAAAAAAAA7E/n_WeR_edVdo/s400/DSC04475.JPG" alt="" /></a> Bild 3: Sieht schon eher so aus, wie man sich ein schlechtes Wetter &mdash; im Volxmund auch Unwetter genannt &mdash; vorstellt.[/caption]</p>

<p>Obwohl, ich sollte nicht immer meckern, auch wenn meine mir selbst auferlegte Meckersperre inzwischen abgelaufen ist. Um mal die Dinge positiv zu betrachten: Ich bin gestern doch tatsächlich durch den Tag gekommen, ohne einen Regentropfen ab zubekommen! Immer, wenn sich die Himmelsschleusen öffneten, befand sich zwischen mir und dem Wasser ein massives Hindernis. Entweder als Haus-, Bahnhofs-, oder Bahndach. Die prophylaktisch eingepackte Regenjacke konnte ich getrost in er Reisetasche lassen.</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;400&rdquo;]<a href="https://lh6.googleusercontent.com/-w5FDSFWRAio/T__KRkJUAbI/AAAAAAAAA7c/HQhEkF7Oe9o/s2048/DSC04478.JPG"><img src="https://lh6.googleusercontent.com/-w5FDSFWRAio/T__KRkJUAbI/AAAAAAAAA7c/HQhEkF7Oe9o/s400/DSC04478.JPG" alt="" /></a> Bild 4: Es hat einfach zu viel Spaß gemacht die Wolken vom Zug heraus zu fotografieren, dass ich mich kaum entscheiden konnte, welche Bilder ich nehme. Deswegen gibt es einfach noch eins.[/caption]</p>

<p>Die zweite gute Sache: Nach jedem Regen folgt Sonnenschein, es sei denn, der Planet oder die Sonne sind komplett im Popo. Und wo Licht und Wasser, da lässt auch die Physik &mdash; in diesem Fall die Optik &mdash; nicht lange auf sich warten.</p>

<p>[caption id=&ldquo;&rdquo; align=&ldquo;aligncenter&rdquo; width=&ldquo;400&rdquo;]<a href="https://lh6.googleusercontent.com/-JnuenU-UQ2M/T__KSMKO84I/AAAAAAAAA7g/GVHjqdpzCxc/s2048/DSC04480.JPG"><img src="https://lh6.googleusercontent.com/-JnuenU-UQ2M/T__KSMKO84I/AAAAAAAAA7g/GVHjqdpzCxc/s400/DSC04480.JPG" alt="" /></a> Bild 5: Ein Regenbogen als Zeichen, dass das Schlimmste überstanden ist. Mit anderen Worten: Sie haben soeben Niedersachsen verlassen.[/caption]</p>

<p>Ach ja, wie sagen alte Menschen so gerne: Wenn du nichts zu erzählen hast, dann schau aus dem Fenster und rede über das Wetter.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
