<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Musik | Stoned Golem]]></title>
  <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/categories/musik/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://stonedgolem.github.io/"/>
  <updated>2013-07-10T10:21:32+02:00</updated>
  <id>http://stonedgolem.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Florian Cygus]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Weinende Roboter]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2013/02/23/weinende-roboter/"/>
    <updated>2013-02-23T10:30:04+01:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2013/02/23/weinende-roboter</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>&ldquo;Take me, Hold me
Show me same bonus points, same golden coins
I need an extralife&rdquo;</p></blockquote>

<p>(Aus dem Lied <em>Take me to the bonuslevel because I need an extralife</em> von Pornophonique. Veröffentlicht auf dem Album &ldquo;8-bit lagerfeuer&rdquo;.)</p>

<!-- more -->


<p>Was nichts kostet, kann nicht gut sein. Und vor allem: Wer immer alles umsonst haben will, der oder die kann doch keine gute Unterhaltung erwarten! Diese Umsonstmentalität tötet doch alles; Drachen, Elfen und Zwerge sind ihnen schließlich schon zum Opfer gefallen!</p>

<p>Wir hat diese Argumentation mindestens einmal gehört? Nur der Zwang zum kommerziellen Konsum sei in der Lage wieder konsumierbare Kunst hervorzubringen. Dabei ist es doch meistens gerade die Kultur abseits des Kommerzes, die Innovation hervorbringt. Und genau die finde ich im höchsten Maße spannend, weil Sounds, Songs und Storys erzeugt werden, die noch zu überraschen vermögen. Klänge, die ich zumindest vorher nie so gehört habe.</p>

<p>In diese Kerbe schlagen Pornophonique, die laut eigener Aussagen mit Lagerfeurergitarre und Gameboy ihre Songs erzeugen. Das ist aber nur Werbung. Dennoch: Mit <em>Sad Robot</em>, dem ersten Lied auf &ldquo;8-bit lagerfeuer&rdquo;, haben sie einen extremen, wunderschön melancholischen Ohrwurm am Start, doch auch die anderen Tracks müssen sich nicht hinter diesem Song verstecken. Mein persönlicher Fav ist &ldquo;Take me&hellip;&rdquo;, weil es mich stark an meine Gaming-Zeit erinnert. Ein Extraleben kann halt niemals Schaden.</p>

<p>Die Band scheint es leider nicht mehr zu geben. Ihre Website war zumindest nicht erreichbar, als ich diesen Artikel schrieb, und in den letzten Jahren gab es wenig bis keine Aktivitäten von Ihnen zu verzeichnen. Aber hier zeigt sich ein kleiner Vorteil von offener Kultur im Vergleich zur kommerziellen Kultur: Wäre &ldquo;8-bit lagerfeuer&rdquo; nur als Kauf-Kult-Konsumobjekt erschienen, dann wäre es jetzt für die Allgemeinheit unzugänglich und Sammler würden obszöne Preise für eine CD zahlen, während die Allgemeinheit mit Pferdefleisch in der Lasagne leben muss. Durch die cc-Lizenzierung können aber neue Interessent*innen noch immer die Musik dieser Band entdecken, hören und sich an ihr erfreuen.</p>

<p><a href="http://www.jamendo.com/de/list/a7505/8-bit-lagerfeuer">&ldquo;8-bit lagerfeuer&rdquo; könnt ihr euch hier runterladen</a> oder direkt über das eingebundene Widget von Jamendo hören, sofern ihr Adobe Flash installiert habt. Viel Spaß mit der Musik.</p>

<p>  <a href="http://pro.jamendo.com/">Royalty-free music for professional licensing</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Corvus Corax in der Fabrik]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2013/02/16/corvus-corax-in-der-fabrik/"/>
    <updated>2013-02-16T22:41:33+01:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2013/02/16/corvus-corax-in-der-fabrik</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://lh6.googleusercontent.com/-_youulcVuos/UR_e5QRi8QI/AAAAAAAABGk/jIb3Ywkt8K4/s845/16.02.13+-+2" alt="Fabrik Altona" /></p>

<p>Corvus Corax luden am Valentinstag in die Altonaer Fabrik. Ein kleiner Erlebnisbericht.</p>

<!-- more -->


<p>Das ist also der Ort, an dem wir spontan einen Abend verbrachten, der im Endeffekt (wie so) oft teurer als geplant wurde. Für mich war es der erste Besuch in der Fabrik und ich muss sagen, ich komme gerne zurück. Auch wenn ich das nächste Mal meine Karten wo anders kaufe. Denn die Konzertkasse Hamburg erhebt für Karten, die teurer sind als 10 Euro, eine sogenannte Lizenzgebühr von 2 Euro pro Karte, weswegen wir im Vorverkauf 21,60 Euro plus 2 Euro Lizenzgebühr pro Karte löhnten &mdash; der Eintritt an der Abendkasse aber bei 22 Euro lag. Und voll war die Fabrik bei weitem nicht, weswegen ich mir in Zukunft stark überlege muss, wo ich meine Karten kaufe.</p>

<p>Der Grummel verflog recht schnell, denn der Laden war schon auf die Band hin eingerichtet. Das Flair stimmte einfach und man fühlte sich sofort auf einen Mittelaltermarkt versetzt. Der Aufbau wusste also zu gefallen und die Wartezeit bis zum Auftritt der Band verkürzten wir mit dem einem oder anderem Astra.</p>

<p>Wie auf den Karten schon ersichtlich gewesen war führten Corvus keine Vorband mit und stiegen sofort in ihr Programm ein. Der Sound in der Fabrik ist gut und die Band schaffte es die etwas bewegungslahmen Hamburger schließlich doch noch zum Hüpfen zu bringen. Allerdings verlies die Band nach knapp 90 Minuten die Bühne. Mit Zugaben kamen sie gerade mal auf 120 Minuten. Für den Preis ist das meiner Meinung nach leider ein bisschen wenig, denn an dieser Stelle hätte ich mir gerne noch eine Vorband gewünscht um einen runden Abend zu erleben. Dies ist aber auch schon das größte Manko gewesen, denn ansonsten war das Konzert wirklich geil. Corvus sind tolle Spielleute und schaffen es auch abseits der Mittelaltermärkte für Stimmung zu sorgen. Ich würde wieder hingehen &mdash; wenn sie eine Vorband mitbringen.</p>

<p>Hier noch ein paar unscharfe Impressionen, die ich mit dem Handy geschossen habe:</p>

<p><img src="https://lh4.googleusercontent.com/-7rM9sl0Ef_I/UR_e5RKUuGI/AAAAAAAABGs/4MNHiWY-d-w/s845/16.02.13+-+3" alt="" /></p>

<p><img src="https://lh6.googleusercontent.com/-hODlpj43pHs/UR_e5asUIyI/AAAAAAAABHU/NsR2dt5U9i0/s1127/16.02.13+-+8" alt="" /></p>

<p><img src="https://lh6.googleusercontent.com/-C9DQm1QPTvo/UR_e5WV-5rI/AAAAAAAABHM/oAW1syKJSCE/s1127/16.02.13+-+7" alt="" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA["mit freundlichen Grüßen" - Heinos neues Album und das Ende von Allem!]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2013/02/01/mit-freundlichen-grusen-heinos-neues-album-und-das-ende-von-allem/"/>
    <updated>2013-02-01T13:40:07+01:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2013/02/01/mit-freundlichen-grusen-heinos-neues-album-und-das-ende-von-allem</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Es ist zu schön um nicht darauf hinzuweisen. Heute erscheint Heinos neues Album &ldquo;mit freundlichen grüßen&rdquo;, auf dem der Volksmusik-Barde unter anderem Songs von Rammstein, Oomph!, den Ärzten und den Toten Hosen covert. Im Vorfeld wurde schon die Single zu &ldquo;Junge&rdquo; (ursprünglich von der Besten Band der Welt &hellip; aus BERLIN!) veröffentlicht, die in meinem Umfeld schon für viel Erheiterung gesorgt hat.</p>

<p>Mindestens ebenso unterhaltend war die Meldung in der Online-Ausgabe von Deutschlands <del>dümmsten</del> meistverkauftem Boulevardblatt (die Idioten können sich selbst verlinken, bekommen aber keinen Link von mir), dass die Hosen und Ärzte gerichtlich gegen die Cover vorgehen würden. Dass es sich hierbei um die übliche übertriebene und bildliche Darstellung der springerschen Meinungsmacher handelte, war von Anfang an klar; entsprechende Dementis liegen in der Zwischenzeit vor.</p>

<p>Der dazugehörige Artikel las sich, als würde Heino das Ende aller abendländischen Kultur einläuten, die jetzt ausgerechnet von den Punk-Rockern verteidigt werden würde, die zuvor für den kulturellen Weltuntergang verantwortlich gemacht wurden. Denn diese ärgerten sich über die &ldquo;Verstümmelung&rdquo; ihrer Songs. Und zwar richtig, wenn man der Bild glauben könnte<del>, was man aber besser nicht sollte</del>. Dero, Sänger der Band Oomph!, zum Beispiel soll spontane Verdauungsprobleme bekommen und sich seines Mageninhaltes entledigt haben, als er mit der volkstümlichen Version seines Nummer Eins Hits &ldquo;Augen auf&rdquo; konfrontiert wurde. Bestes Actionkino also, dass sich nur Menschen ausdenken können, die mehr Pomade im Haar als Hirnmasse im Kopf tragen.</p>

<p>Sicherlich, es kann durchaus möglich sein, dass einige Musiker<em>innen mit den Coverversionen ihrer Songs nicht sonderlich glücklich sind. Ich denke dabei vor allem an Bands wie Groove Coverage, die unter anderem schon &ldquo;Moonlight Shadows&rdquo; (ursprünglich von Mike Oldfield) und &ldquo;Posion&rdquo; (ursprünglich von Alice Cooper) Gewalt angetan haben. Da es im Musikbusiness aber nicht um Fairness sondern um Gewinnmaximierung bei Aufwandminimierung geht, müssen Musiker</em>innen wohl leider damit leben solange sich die Spielregeln nicht ändern.</p>

<p>Ich bin jedenfalls gespannt ob und wie dieser Kulturkampf weitergeht; oder ob hier doch nur wieder mit heißer Luft gekocht wurde.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Out Now: The Humble Music Bundle!]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2012/07/27/out-now-the-humble-music-bundle/"/>
    <updated>2012-07-27T11:58:26+02:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2012/07/27/out-now-the-humble-music-bundle</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://lh4.googleusercontent.com/-1ljhm1m8Eqs/UBI8dcHsc3I/AAAAAAAAA8g/vBshfWBAECE/Bildschirmfoto%2Bvom%2B2012-07-27%2B08%253A57%253A49.png"><img src="https://lh4.googleusercontent.com/-1ljhm1m8Eqs/UBI8dcHsc3I/AAAAAAAAA8g/vBshfWBAECE/s400/Bildschirmfoto%2Bvom%2B2012-07-27%2B08%253A57%253A49.png" alt="" /></a></p>

<p>Ich hab mich schon gefragt gehabt, ob es nicht mal wieder Zeit für ein neues Lebenszeichen der Humble-Jungs wäre und prompt entdecke ich einen schon lieb gewonnenen Emailbetreff: &ldquo;<a href="http://www.humblebundle.com/">Introducing the Humble Music Bundle!</a>&rdquo;</p>

<p>Wait. What? Music?</p>

<p>Yep. Das Humble Bundle hat sich aus meiner Sicht zu einem sehr mutigen Schritt entschieden und bietet ein Bundle an, dass nur aus Musik besteht. Damit ist es das zweite mir bekannte Bundle, das auf diese Art versucht Musik zu vertreiben. Das <a href="http://www.indie-allstars.com/">Indie Allstar Bundle</a> umfasste <a href="http://stonedgolem.de/?p=96">10 Alben plus 5 Zugaben</a>, wenn man mehr als der Durchschnitt bezahlte. Alle Künstler waren der Indieszene zuzurechnen und wenig bekannt, was ja auch der Sinn eines Indie-Bundles sein sollte, geht es doch auch darum, Aufmerksamkeit zu schaffen und Bekanntheit zu steigern. Die stilistische Breite war beachtlich und für jeden Musikgeschmack sollte etwas dabei gewesen sein, wenn man von Klassik absieht. Leider verkaufte sich das Bundle in 14 Tagen aber weniger als 700 mal.</p>

<p>Statt auf geballte Indie-Power setzen die Humble-Jungs auf Bekanntheit. Vertreten sind <a href="http://www.theymightbegiants.com/">They Might be Giants</a>, <a href="http://frontalot.com/index.php/">MC Frontalot</a>, <a href="http://www.christophertin.com/">Christopher Tin</a>, <a href="http://www.sakimoto.jp/">Hitoshi Sakimoto</a>, <a href="http://www.jonathancoulton.com/">Jonathan Coulton</a> sowie <a href="http://okgo.net/">OK GO</a>, wenn man mehr als der Durchschnitt bezahlt. Grafisch aufgereiht sieht dass dann so aus:</p>

<p><a href="https://lh5.googleusercontent.com/-eqGjXxf8cf4/UBJGOC6utcI/AAAAAAAAA80/r3olJp2tF28/Bildschirmfoto%2Bvom%2B2012-07-27%2B09%253A41%253A05.png"><img src="https://lh5.googleusercontent.com/-eqGjXxf8cf4/UBJGOC6utcI/AAAAAAAAA80/r3olJp2tF28/s400/Bildschirmfoto%2Bvom%2B2012-07-27%2B09%253A41%253A05.png" alt="" /></a></p>

<p>Den meisten der Namen bin ich im Laufe der Zeit schon mal über den Weg gelaufen. Oder ich kannte ihre Musik. Sakimoto beispielsweise hat die Musik zu einigen <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Final_Fantasy">Final Fantasy</a> Teilen komponiert und Johnathan Coulton gilt in Amerika als <em>der</em> Nerd-Liedermacher, wenn ich das richtig mitbekommen habe. MC Frontalot gehört zu den Begründern des Nerdcore und ist folglich auch kein Unbekannter. They Might Be Giants kannte ich nur vom Namen her, ohne damit etwas assozieren zu können. Und OK GO waren mir vollkommen unbekannt.</p>

<p>Wer mitgezählt hat, bemerkt, dass ich einen ausgelassen habe: Christopher Tin. Der Name sagte mir nichts, dafür aber seine Musik, denn er hat das Titellied für <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Civilization_IV#Civilization_IV">Civ VI</a> komponiert! Christopher Tin ist zweifacher Grammy-Preisträger und die einzige Person bisher, die einen Grammy für Videospielmusik bekommen hat. War mir vorher auch nicht bekannt&hellip;</p>

<p>Im Gegensatz zum Indie Allstar Bundle wird das Angebot angenommen. Innerhalb von 24 Stunden ist es über 23000 mal über den Ladentisch gegangen, was nicht schlecht in Post-Napstar-Zeiten ist. Meiner Einschätzung nach wird das Bundle sich dennoch eher im mäßigen unteren Mittelfeld einordnen, da für viele Musik sicherlich weniger interessant ist als Spiele. Das sollte aber niemanden davon abhalten, sich das Bundle dennoch zuzulegen. Es lohnt sich!</p>

<p>Die Rahmenbedingen sind ähnlich wie sonst beim Humble Bundle: Crossplattform (haha), DRM-free, pay what you want, helps charity. Die Musik lässt sich als MP3 und FLAC runterladen. Bezahlt werden kann mit PayPal, Google Checkout und Amazon Payments.</p>

<p>Fragt sich nur, wann das erste Indie SciFi and Fantasy EBook Bundle kommt :)</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Altes und Neues im Musikbiz...]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2012/05/11/altes-und-neues-im-musikbiz/"/>
    <updated>2012-05-11T12:30:00+02:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2012/05/11/altes-und-neues-im-musikbiz</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Es gibt Posts, die drängen sich förmlich auf geschrieben zu werden. Dies ist so einer.</p>

<p>Heute morgen überraschte mich <a href="http://heise.de/">heise</a> mit einer Meldung, die mich kurz zum Nachdenken brachte: <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/MP3tunes-ist-pleite-1573065.html">MP3tunes ist pleite und gibt dem Musik-Major EMI die Schuld</a> dafür, so die Synopse der Meldung. Gut, ich kenne und nutze MP3tunes nicht, aber ich las den Artikel dann doch durch. Offensichtlich ist/war es ein Dienst zum Streamen von Musik via Internet, wofür digitale Kopien der Werke natürlich von den Nutzern bzw. den Anbietern, die mit MP3tunes zusammenarbeiten, in die Cloud des Dienstes geladen werden mussten. Was heute bekannt anmutet &mdash; man denke nur an Amazon Cloud Drive &mdash; schien erstmalig von MP3tunes verwirklicht. Für die digitale Kopien wollte EMI von MP3tunes Geld haben (<em>obwohl </em>die Nutzer diese schon bezahlt hatten) und der Major verklagte das Internet-Start-Up. Den Prozess hat der Streaming Dienst zwar gewonnen (sehr zur Freude von Amazon, Google und anderen Anbietern eines ähnlichen Services), aber jetzt ist der Laden wegen der hohen Kosten zahlungsunfähig. Soviel zum Inhalt der eigentlichen Nachricht von Heise.</p>

<p>Nun vergeht kaum ein Tag, an dem man nicht die Majors jammert hört, wie sehr sie das böse, böse Internet um ihre Einnahmen bringt und das man doch bitte Nutzer endlich wegsperren soll, damit die armen Firmen auch von ihrer Arbeit leben können &mdash; von den Sorgen der Künstler reden die Majors ja nie! Anyway, bemerkenswert fand ich folgenden Satz im Heiseartikel:</p>

<blockquote><p>&ldquo;EMI weiß, dass es für Startups schwierig ist, lange, teure juristische Kämpfe auszufechten&rdquo;, schreibt Robertson [<em>der Gründer von MP3tunes &ndash; Anmerkung von mir</em>]. &ldquo;Ihre Hoffnung ist, dass ein Startup das nicht finanzieren kann und sie automatisch gewinnen.&rdquo;</p></blockquote>

<p>Also, wenn Majors und allen voran EMI soviel Geld übrig haben anderen Menschen ihre Lebensgrundlage zu entziehen, weil sie junge Firmen in einen teuren Rechtsstreit verwickeln anstatt durch ein besseres Angebot beim Kunden zu landen, dann bekommen die Majors noch immer zu viel Geld! Darüber ist der Fall ein weiteres Beispiel dafür, dass wir dringend eine Reform des Verwertungs- und Urheberrechts brauchen &mdash; auch, damit die Künstler wieder von ihrer Arbeit leben können und nicht nur die Plattenbosse.</p>

<p>Und wie das Schicksal es so will erreicht mich via Google+ eine erfreuliche Nachricht von der <a href="https://www.eff.org/">Electronic Frontier Foundation</a>, einer meiner liebsten Bürgerrechtsorganisationen: Es gibt jetzt das <a href="http://www.indie-allstars.com/">Indie Allstar Bundle</a>, welches 10 Musikalben zu einem Bundle zusammenschnürt, die im MP3-Format in 320 kbps vorliegen und für die Interessenten soviel ausgeben, wie sie wollen. Zahlt mensch mehr als der Durchschnitt (derzeit bei knapp unter 8 US-Dollar) gibt es noch 5 EPs dazu soviel <em>alle </em>Alben zusätzlich im FLAC-Format zum Download. Gezahlt wird per Paypal. Das Angebot gibt es <strong>allerdings nur noch eine gute Woche</strong> zu kaufen!</p>

<p>Die stilistische Bandbreite der Alben ist groß und ich werde mich da noch durcharbeiten müssen, bevor ich näheres dazu schreiben kann. Zu jedem Album gibt es einen Probesong zum vorhören, so dass niemand die Katze im Sack kaufen muss. Mich haben derzeit vor allem die Rocker von <a href="http://cosmonautsday.bandcamp.com/">Cosmonaut Day</a> beeindruckt, die auch gerade beim Schreiben dieses Textes im Hintergrund laufen &mdash; und wohl auch einen weiten Teil meiner Masterarbeit begleiten werden, da der komplexe Rock ohne Text auskommt und die Nerven beim Arbeiten gut beruhigt.</p>

<p>Das Angebot ist nicht nur großes Kino sondern erinnert auch nicht von ungefähr an das <a href="http://humblebundle.com/">Humble Bundle</a>, die ähnliches für Computerspiele machen: Sogar die Aufteilung des Geldes kann man wie beim Humble Bundle selbst bestimmen: Wieviel sollen die Künstler bekommen, wieviel soll als Spende an die EFF gehen, was bekommen die Bundlermacher für die Bereitstellung der Website und des Traffics.</p>

<p>Bundles scheinen sich langsam als ein neuer Vertriebsweg zu etablieren nachdem die Independent Games damit gute Erfahrungen gemacht zu haben scheinen. Denn wie eine kurze Googlesuche verrät ist das Humble Bundle nicht das einzige seiner Art &mdash; aber das einzige, welches auf vollständige Plattformunabhänigkeit achtet, was für GNU/Linux-Nutzer wie mich von immenser Bedeutung ist. Bin mal gespannt ob sich dieses Modell hält und als zukunftstauglich etabliert. Wünschenswert wäre es auf jeden Fall, da ich glaube, dass sowohl Konsumenten als auch Werkschaffende mit diesem Vertrieb mehr erreichen können als mit dem antiquierten Modell des Major-Vertriebes.</p>

<p>Ich hoffe, dass mit dieser Aktion genug Geld zusammenkommt um eine Fortführung zu erwägen. Und ich warte noch auf ein Bücherbundle ;)</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
