<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Humblenundle | Stoned Golem]]></title>
  <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/categories/humblenundle/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://stonedgolem.github.io/"/>
  <updated>2013-07-10T10:21:32+02:00</updated>
  <id>http://stonedgolem.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Florian Cygus]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Introducing: The Humble Mobile Bundle]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2013/03/26/introducing-the-humble-mobile-bundle/"/>
    <updated>2013-03-26T22:23:00+01:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2013/03/26/introducing-the-humble-mobile-bundle</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Eine schnelle Nachricht: Es gibt ein neues Humble Bundle!</p>

<p><a href="http://www.humblebundle.com"><img class="center" src="/images/humble_mobile_bundle.png" title="The Humble Mobile Bundle" ></a></p>

<p>Wie schon mit dem Music, dem eBook und dem THQ-Bundle geht das bekannte Projekt mit der aktuellen Veröffentlichung neue Wege: Zum ersten Mal gibt es keine Portierungen für Windows, Linux oder Mac! Ausschließlich Android-Games werden ausgeliefert. Diese scheinen aber auf dem ersten Blick ihr Geld mehr als Wert zu sein.</p>

<p>Folgende Games sind enthalten:</p>

<ul>
<li>Anomaly: Korea</li>
<li>The Room</li>
<li>Metal Slug 3 ( * )</li>
<li>Plants vs. Zombies</li>
<li>Contre Jour</li>
<li>Bladeslinger ( * )</li>
</ul>


<p>Die mit einem ( * ) markierten Spiele gibt es nur, wenn man gewillt ist, mehr als den Durchschnitt zu zahlen, der derzeit bei $5.53 liegt. Soviel kostet Anomaly: Korea fast alleine auf Google Play. Und als Bonus liegen bis auf Contre Jour alle Soundtracks der Spiele bei! Value for money also, denn bisher gab es <strong>keines der Spiele</strong> in einem vorherigen Bundle!</p>

<p>Interessant finde ich, dass die Bundle-Macher derzeit verstärkt auf Android zu setzten scheinen, immerhin war das letzte Bundle auch ein &ldquo;Android-Bundle&rdquo;. Mal sehen, wie sich das in Zukunft entwickelt.</p>

<p>Ich überlege mir jetzt erstmal, welches der Games ich auf meinem Nexus 7 die nächsten Stunden über zocken werde.</p>

<p>Happy Gaming!</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
