<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Zensurpranger | Stoned Golem]]></title>
  <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/categories/zensurpranger/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://stonedgolem.github.io/"/>
  <updated>2013-07-28T17:19:55+02:00</updated>
  <id>http://stonedgolem.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Florian Cygus]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Das neue Leistungsschutzrecht. Oder: Wie mit Gewalt eine Zwei-Klassen-Informationsgesellschaft geschaffen wird]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2012/06/22/das-neue-leistungsschutzrecht-oder-wie-mit-gewalt-eine-zwei-klassen-informationsgesellschaft-geschaffen-wird/"/>
    <updated>2012-06-22T18:47:50+02:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2012/06/22/das-neue-leistungsschutzrecht-oder-wie-mit-gewalt-eine-zwei-klassen-informationsgesellschaft-geschaffen-wird</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Vielleicht ist es der geneigten Leserin oder dem geneigtem Leser aufgefallen: In der aktuellen Diskussion um das geleakte <a href="https://netzpolitik.org/2012/das-leistungsschutzrecht-im-wortlaut/">Gesetz zum Leistungsschutzrecht</a> (LSR) bleibe ich, zumindest hier im Blog, erstaunlich ruhig. Dies nicht daran, dass ich nicht dazu zu sagen hätte. Bei Weitem nicht! Ich lass nur meinen Unmut darüber auf flüchtigeren Medien wie <a href="https://plus.google.com/100390503096913841992/posts/WDNwDgD3yoc">Google+</a> aus. Dort mache ich auch noch etwas, dass ich in der Zwischenzeit auf meinem Blog aufgegeben habe: Auf Zeitungen verlinken und folgenden Text als Postskriptum anhängen:</p>

<blockquote><p>Sehr geehrte [hier Zeitung einfügen] und sehr [hier Verlag einfügen, soweit bekannt],</p></blockquote>

<p>dies ist der letze Link, den ich für Sie setze, weil der Artikelname in der URL enthalten ist. Nach der Vorlage zum geplanten Leistungsschutzrecht würde ich als Privatperson künftig Geld Ihnen zahlen müssen, wenn ich diese Art der Werbung fortsetzen würde, die <em>nur und ausschließlich</em> Ihnen dient und Ihre Bekanntheit steigert. Das sind weder Sie noch irgendeine andere Zeitung oder ein anderes Verlagshaus mir wert, weswegen ich derartiges (Mit-)Teilen in Zukunft einfach gänzlich unterlassen werde, solange Verlage am Leistungsschutzrecht festhalten.</p>

<p>Mit freundlichen Grüßen,</p>

<p>Florian Schulze, Braunschweig</p>

<p>Ich geb ja zu, es ist schon irgendwie kindisch, aber ich weiß mir gerade auch nicht besser zu helfen, wenn ich ehrlich bin. Im Gegensatz zu Jörg Kantel, dem <a href="http://www.schockwellenreiter.de/">Schockwellenreiter</a>, sehe ich mich nicht nur als klassischen Copy-and-Paste-Blogger, auch wenn ich bisher an den Presseschauen immer meinen Spaß hatte; <a href="http://www.schockwellenreiter.de/blog/2012/06/19/wahnsinn-leistungsschutzrecht/">seinem Boykott auf Verlage zu verlinken</a> schließe ich mich dennoch an. Dieses Statement meinerseits kann man seit dem Umzug des Blogges deutlich sehen sofern darauf aufmerksam gemacht wurde, obwohl es &mdash; ich geb es ja zu &mdash; nicht direkt ins Auge springt.</p>

<p>Für den Fall, dass sich jemand noch nicht mit dem geplanten Leistungsschutzrecht befasst haben sollte, bietet <a href="http://irights.info">iRights.info</a> eine gute <a href="http://irights.info/?q=content/referentenentwurf-zum-leistungsschutzrecht-eine-erste-ausfuhrliche-analyse%20http://leistungsschutzrecht.info/">schöne Einschätzung der Auswirkungen dieses gesetzlichen Unsinns</a> an, der uns alle zu Melkkühe für Verlage machen wird.</p>

<p>Menschen, für die Meinungs- und Informationsfreiheit mehr sind als leere Worthülsen, laufen dagegen Sturm. Die Möglichkeiten dazu sind vielfältig und bunt. Nehmen wir also erstmal mich als Beispiel. Eine kleine Aufzählung.</p>

<ol>
<li><p> Ich vermeide von jetzt an Links auf Zeitungen und Artikel solange bis Verlage von diesem Irrsinn Abstand nehmen und das Gesetz vom Tisch ist.</p></li>
<li><p> Da ich jetzt WordPress nutze konnte ich dieses <a href="http://leistungsschutzrecht-stoppen.d-64.org/">schöne, kleine Plugin</a> installieren, welches hoffentlich alle Links auf Artikel, die aus der Zeit vor dem LSR stammen, <a href="http://leistungsschutzrecht-stoppen.d-64.org/blacklisted/">unterbinden und auf diese Seite weiterleiten w</a>ird. Sagt mir bitte bescheid, falls das PlugIn seinen Dienst nicht ordnungsgemäß versehen sollte.</p></li>
<li><p> Alle Posts auf Stoned Golem werden als URL stonedgolem.de/?p=[Zahl] haben. Wieso, siehe unten.</p></li>
<li><p> Ab sofort werden alle Posts, die sich auf das LSR beziehen, an den Zensurpranger gestellt. Wieso, erkläre ich unten.</p></li>
<li><p> Ich betreibe weiterhin aktiv Meinung gegen diesen Schwachsinn.</p></li>
</ol>


<p>Es mag nicht viel sein, und es ist derzeit auch nicht viel, aber wenigstens das kann ich leisten und deswegen leiste ich auch meinen kleinen Beitrag. Deswegen werde ich künftig ein wenig mehr Augenmerk auf eigene Inhalte und Rezensionen lege.</p>

<p>Warum also &ldquo;Zensurpranger&rdquo;? Das Leistungsschutzrecht soll die Leistung (welche denn? Tinte auf&rsquo;s Papier zu bringen oder Pixel in einer lesbaren Form anzuordnen?) der <strong>Verleger</strong> schützen. Nicht der <strong>Urheber</strong>, denn die haben davon nichts! Wie im verlinkten Beitrag von iRights dargestellt wird, soll das Zitatrecht davon zwar unberührt bleibe, andererseits soll schon jede noch so kleine Übernahme lizenzpflichtig werden. Widersprüche wie dieser spannen ein willkürlichen Rahmen auf, der viele Blogger mit Abmahnungen konfrontieren wird. So ist es durchaus wahrscheinlich, dass &ldquo;kleinste Übernahmen&rdquo; auch schon bestehen, wenn auf URLs verlinkt werden, die den Artikeltitel beinhalten. Tja, und diese Art von Links findet man sehr, sehr häufig. Das LSR war auch der Grund, warum ich die WordPress-Standardeinstellung zur URL-Generierung beibehalten habe, auch wenn Zahlen nicht so schön sind wie der direkte Bezug zum Inhalt.</p>

<p>Darüber hinaus ist &ldquo;kleinste Übernahmen&rdquo; so schwammig, dass niemand mehr effektiv über Nachrichten berichten darf, weil vielleicht schon die Kombination &ldquo;In Braunschweig findet heute ein&hellip;&rdquo; lizenziert werden müsste, weil diese &ldquo;kleine Übernahme&rdquo; eventuell schon in einem Verlag abgedruckt wurde. Damit werden tagesaktuelle Themen zum reinen Konsumgut und fallen in die Hoheitsgewalt der Verlage, die sich damit eine goldene Nase verdienen. Zensur muss eben nicht nur die totale Unterdrückung bedeutet; in vielen Fällen reicht schon ein Veröffentlichungsmonopol aus, damit das Label &ldquo;Zensur&rdquo; angebracht ist. Denn wer die alleinige und unangefochtene Publikationshoheit inne hat, der macht auch Meinungen und bildet diese im wesentlichen Maße. Abweichler dürfen dann nicht mal diese Monopolmeinung kritisieren &mdash; es sei denn, sie lizenzieren sich die Stelle zuvor, auf die sie sich beziehen möchte. Und das klingt doch irgendwie widersinnig, oder?</p>

<p>Die URL Klausel sowie die schwammige Definition von &ldquo;gewerblich&rdquo; (sowohl eine Werbeeinblendung als auch die Einbindung eines <a href="http://flattr.com/">flattr</a>-Buttons sollen eine Website kommerziell werden lassen) führen dazu, dass effektiv für ein Jahr nicht über den Inhalt von Meldungen gesprochen werden kann/darf. Damit wird eine Zwei-Klassen-Informationsgesellschaft geschaffen, die ich zumindest als nicht tragbar empfinde. Kennt jemand den Spruch: &ldquo;If it&rsquo;s news, the news will find me?&rdquo; Mit dem LSR hätte sich eine solche Einstellung dann erledigt. Der einfließende Newsstream wird versiegen und einige interessante, aber nicht wirklich weltbewegende Themen werden nicht mehr wahrgenommen, wenn die Möglichkeit zum Teilen flöten geht. Die Informationsgesellschaft wird sich aufteilen in jene, die weiterhin informiert sein möchten  und selbstständig auf die Suche nach Neuigkeiten gehen. Und jene, die sich weiterhin nur bei Facebook und Co. rumtreiben, sich dann vielleicht nach einer Woche wundern werden, ob die Welt außerhalb zu existieren aufgehört hat &mdash; und es dann dabei bewenden lassen.</p>

<p>Es ist doch jetzt schon abzusehen, dass sich die Politik- und Weltverdrossenheit mit einem derartigen Nonsense noch weiter vertiefen wird, nur weil einige Menschen den Beruf, dem sie seit Jahren nachgehen, nicht mehr ausüben können, weil kein Bedarf daran mehr existiert. Aber das ist doch normal. Schlecker-KassiererInnen arbeiten auch nicht mehr für diese Drogerie, weil der Arbeitgeber nicht mehr da ist. Schuhmacher wurden auch von den Billigschuhfabriken und ihren nähenden Kinderhänden fast vollständig verdrängt. Selbiges gilt für Schneider, oder kennt ihr noch einen? Die Liste von Berufen, deren Zeit abgelaufen ist, lässt sich beliebig fortführen. Und wenn sich auf dieser Liste bald Verleger finden, dann ist das halt so. Andere Menschen sind auch nicht vor diesem Schicksal gefreit. Oder um es mit Rösler zu sagen: &ldquo;Es liegt jetzt an euch, dass ihr auf dem Arbeitsmarkt sinnvoll verwertet werdet.&rdquo;</p>

<p>Folgendes Bild der digitalen Gesellschaft beschreibt die orwellsche Stimmung, die mich beim Thema LSR befällt, jedenfalls ziemlich genau.</p>

<p><a href="https://lh6.googleusercontent.com/-Yxi_pGQqHSw/T-SGpLY1i2I/AAAAAAAAA4M/ILOUP-Hsajs/s2048/lsr_digiges.jpg"><img src="https://lh6.googleusercontent.com/-Yxi_pGQqHSw/T-SGpLY1i2I/AAAAAAAAA4M/ILOUP-Hsajs/s400/lsr_digiges.jpg" alt="" /></a></p>

<p>Ihr merkt schon, ich reg' mich wieder auf und deswegen lass ich es dabei bewenden. Vorerst.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Was haben Pandas, Zensur und Barbara Steisand gemeinsam?]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2012/06/14/was-haben-pandas-zensur-und-barbara-steisand-gemeinsam/"/>
    <updated>2012-06-14T19:48:00+02:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2012/06/14/was-haben-pandas-zensur-und-barbara-steisand-gemeinsam</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Wie wäre es mit der Gemeinsamkeit, dass sie in der Überschrift zu diesem Blogeintrag stehen? Das reicht euch nicht? Tja, dann muss ich wohl leider ausholen.</p>

<h4></h4>

<h4>Punkt 1: Der Panda</h4>

<p>Schon vor einiger Zeit flatterte bei mir der erste Bericht über das &ldquo;<a href="http://www.randomhouse.de/ebook/Schwarzbuch-WWF-Dunkle-Geschaefte-im-Zeichen-des-Panda/Wilfried-Huismann/e401624.rhd?mid=5&amp;serviceAvailable=false#tabbox">Schwarzbuch WWF. Dunkle Geschäfte im Zeichen des Pandas</a>&rdquo; herein. Geschrieben wurde das Buch von <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Adolf-Grimme-Preis">Adolf-Grimme-Preisträger</a> <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Wilfried_Huismann">Wilfried Huismann</a>, einem anerkannten Journalisten also; erscheinen ist es beim Gütersloher Verlagshaus, welches zu Bertelsmann gehört. Nach berichten der Frankfurter Rundschau versteht sich das Buch als eine <a href="http://www.fr-online.de/wirtschaft/wwf-und-huismann-wie-der-wwf-ein-buch-vom-markt-draengt-,1472780,16297798.html">Erweiterung zu einem kritischen Dokumentarfilm</a>, der unlängst im <a href="http://www.sueddeutsche.de/medien/gerichtsurteil-zu-schwarzbuch-wwf-erwartet-wenn-die-glaubwuerdigkeit-leidet-1.1382129-2">WDR und im SWR</a> lief.</p>

<p>Schon gegen den Dokumentarfilm ist der <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/WWF">World Wildlife Fond for Nature</a>, kurz WWF, vorgangenen; anfangs erfolglos, doch im April konnte eine <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Einstweilige_Verf%C3%BCgung#Einstweilige_Verf.C3.BCgung">Einstweilige Verfügung</a> erwirkt werden. Der WWF begründet die rechtlichen Schritte damit, dass unwahre, rufschädigende Behauptungen sowohl im Film als auch im Buch verbreitet werden würden. Laut Berichten der Süddeutschen Zeitung wurden auch Buchhändler <a href="http://www.sueddeutsche.de/medien/gerichtsurteil-zu-schwarzbuch-wwf-erwartet-wenn-die-glaubwuerdigkeit-leidet-1.1382129">angeschrieben, um diese auf mögliche, rechtliche Konsequenzen hinzuweisen</a>, falls über sie das Buch erhältlich sein sollte &mdash; aus rein informativen Zwecken natürlich, nicht um sie zu bedrohen. Dies hatte zur Folge, dass das Buch im Endeffekt nur noch über den Verlag direkt erhältlich war. Dies ist also die Ausgangssituation und erklärt zumindest den Panda im Titel.</p>

<h4></h4>

<h4>Punkt 2: Die Zensur</h4>

<p>Es ist das gute Recht des WWF oder jeder anderen Person, ob juristisch oder natürlich, sich gegen falsche Behauptungen und übele Nachrede zur Wehr zu setzen. Insofern kann mensch dem WWF also keinen Vorwurf machen. Allerdings gibt es zwei Punkte, an denen sich streiten ließe, ob dies noch Gegenwehr oder schon Zensur ist.</p>

<p>Der erste Punkt betrifft die Verhältnismäßigkeit: Laut Süddeutscher haben die Anwälte von Bertelsmann noch nie eine derart starke Gegenwehr wie im Falle des WWFs erlebt. Sogar Scientology &mdash; bei weitem keine Gurkentruppe von Traurigkeit, wenn sie eine Möglichkeit sehen einen Gegner anzugehen &mdash; hätte <a href="http://www.sueddeutsche.de/medien/gerichtsurteil-zu-schwarzbuch-wwf-erwartet-wenn-die-glaubwuerdigkeit-leidet-1.1382129-3">auf kritische Bücher weit weniger drastisch reagiert</a>!</p>

<p>Die Verhältnismäßigkeit umfasst auch die Frage, inwiefern die &ldquo;Information&rdquo; der Buchhändler gerechtfertigt war. Es liegt zwar eine Einstweilige Verfügung vor, aber die bietet nur <em>vorläufigen </em>Rechtsschutz; wird sie wie in diesem Fall missachtet, kommt die Angelegenheit zur Verhandlung. Ein Urteil wird erst Freitag erwartet &mdash; und bis dahin ist es legitim und rechtens, das Buch zu verkaufen, denn noch immer gilt in diesem Land die Unschuldsvermutung! Das Anschreiben an die Händler als bloße &ldquo;Information&rdquo; darzustellen, ist schon eine für sich genommen eine gewaltige Dreistigkeit, aber dennoch eine, die ihr Ziel erreichte: Die Zensur.</p>

<p>Und hier kann mensch dem WWF wirklich einen Vorwurf machen. Durch die von Microsoft perfektionierte <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Fear,_Uncertainty_and_Doubt">FUD</a>-Taktik ist das Buch praktisch bei den großen Ketten und Internetbuchhändlern nicht mehr erhältlich. Besonders bemerkenswert tut sich dabei <a href="http://amazon.de/">Amazon</a> hervor: Das Versandhaus, <a href="http://www.tagesspiegel.de/politik/deutschland/partnerprogramm-mit-npd-politiker-drohen-amazon-mit-boykott/1528748.html">das kein Problem mit fragwürdigen Büchern des politisch rechten Spektrums hatte, so lange diese nicht indiziert sind</a>, <a href="http://www.sueddeutsche.de/medien/gerichtsurteil-zu-schwarzbuch-wwf-erwartet-wenn-die-glaubwuerdigkeit-leidet-1.1382129-2">schreibt laut Süddeutsche folgendes zum Buch</a>:</p>

<blockquote><p>&ldquo;Dieser Artikel ist in Deutschland indiziert bzw. beschlagnahmt. Wir bieten generell keine indizierten bzw. beschlagnahmten Titel auf Amazon.de an.&rdquo; <em>[Zitiert nach der Süddeutschen Zeitung. Siehe Link.]</em></p></blockquote>

<p>Leider hat Amazon die Seite inzwischen ganz vom Netz genommen, sonst hätte ich einen Screenshot angefügt. Aber: Wenn das mal kein vorauseilender Gehorsam ist! Von wegen indiziert: Das eBuch ist, zumindest noch, legal erhältlich, unter anderem beim Verlag direkt oder im neuen eBook-Store von Google.</p>

<p>Dennoch: Diese Art des Vorgehens ist eindeutig Zensur. Mit Hilfe einer Machtstellung wird die Verbreitung einer Kritik verhindert. Der WWF zensiert. Anders kann ich es nicht mehr ausdrücken. Denn ansonsten hätten sie nicht die Händler unter Druck setzen müssen und die Gerichtsverhandlung abwarten können &mdash; weil erst dann entscheidet sich, ob die Kritik am WWF berechtigt oder vielmehr an den Haaren herbeigezogen ist. Diese Entscheidung sollen aber bitte Unparteiische treffen. Danke.</p>

<h4></h4>

<h4>Punkt 3: Der Streisand-Effekt</h4>

<p>Der <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Streisand-Effekt">Streisand-Effekt</a>, benannt nach der gleichnamigen Barbara, gehört zu meinen Lieblingseffekten im gesellschaftlichen Gefüge. Er lässt sich wie folgt zusammenfassen: Wenn du (als mehr oder minder prominente Persönlichkeit) versuchst, etwas zu verbieten, erzeugst du damit eine Öffentlichkeit, die das Verbot lautstark kritisiert und damit das, was du verbieten wolltest, noch bekannter macht.</p>

<p>Mal ehrlich, ohne den medialen Streit hätte ich wohl kaum etwas davon mitbekommen. Schwarzbücher erscheinen dieser Tage an allen Ecken und so ziemlich alles wurde schon kritisch durchleuchtet. Vielleicht hätte ich eine Rezension in einer der unzähligen Tageszeitungen gelesen &mdash; aber mich ansonsten nicht weiter damit beschäftigt. Erst die heftige Reaktion des WWF macht mich auf den Inhalt neugierig. Und wie es scheint, geht das nicht nur mir so.</p>

<p>Laut Süddeutscher ist die erste Auflage, die 10000 Exemplare umfasste, inzwischen ausverkauft. Die Vorbestellungen für kommende Auflagen soll auch schon mehrere Tausende umfassen. Wie oben schon beschrieben ist derzeit nur das eBook erhältlich, welches 4 Euro billiger ist als die Druckvariante. Vereinzelt findet man das Buch sicherlich auch noch im gut sortierten Buchhandel, der nicht zu den großen Ketten gehört und unter dem Radar des WWF die Bücher verticken kann.</p>

<p>So, damit sind alle drei Punkte geklärt und ich geh mal schauen, ob der WWF schon gegen die Doku auf youtube vorgegangen oder ob diese noch verfügbar ist.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Zensur, Kartell, eBooks und angebissene Früchte]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2012/05/16/zensur-kartell-ebooks-und-angebissene-fruchte/"/>
    <updated>2012-05-16T12:24:00+02:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2012/05/16/zensur-kartell-ebooks-und-angebissene-fruchte</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.apple.com/de">Apple</a> macht sich in meinen Augen schon seit längerer Zeit der Zensur schuldig, indem sie durch ihre de facto Monopolstellung auf die Inhalte Einfluss nehmen, die über iTunes vertrieben werden. Aus den unzähligen Beispielen sei an dieser Stelle nur kurz an &ldquo;<a href="http://www.spiegel.de/netzwelt/web/0,1518,679750,00.html">Bild</a>&rdquo;, &ldquo;<a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/Zensur-Vorwuerfe-gegen-Apple-897582.html">Stern</a>&rdquo; und &ldquo;<a href="http://www.n24.de/news/newsitem_7902224.html">Focus</a>&rdquo; erinnert. Auf den ersten Blick mag dies nicht gravierend erscheinen geht es doch nur darum die ohnehin in Amiland verpönte &ldquo;<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Nudity">Frontal Nudity</a>&rdquo; zu unterbinden. Aber es geht um mehr und alleine die Dreistigkeit, dass sich der Vertriebskanal herausnimmt den Medien vorzuschreiben welche Inhalte sie zu bringen haben, ist kaum noch zu überbieten. Mensch muss lediglich den Gedanken zu Ende denken und wird erkennen, dass derartiges Gebären das Ende der Pressefreiheit wie wir sie kennen herbeiführen könnte. Was wäre beispielsweise wenn Apple verbieten würde positiv über nette Muslime zu berichten und Medien nur noch das Bild des bösen, terroristischen Islamisten zeichnen dürfen, wenn sie ihre Zeitung weiterhin in iTunes sehen wollen? Was mit nackten Mädchen anfängt kann sich leicht zur ideologischen Steuerung ausweiten! Und das sagt ich jetzt ohne die Bild in Schutz nehmen zu wollen&hellip;</p>

<p>Allerdings scheinen Kaufentscheidungen diesen Umstand allein nicht ändern zu können: Die Vormachtstellung Apples strahlt auch auf Android-Geräte: Der E-Kiosk-Betreiber <a href="http://de.zinio.com/">Zinio</a>, der anscheinend beide Handybetriebssysteme beliefert, <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/E-Kiosk-Betreiber-Zinio-verlangt-Zensur-auf-Android-und-iOS-Geraeten-1568938.html">verlangte ebenfalls die Zensur des schon erwähnten Focus-Titelbilds aus Angst für vor <em>möglichen</em> Beschwerden durch Apple</a>. Dieser vorauseilende Gehorsam brachte also auch die Android-Nutzer in den &ldquo;Genuss&rdquo; der zensierten Ausgabe.</p>

<p>Den Gedanken, dass es ja nicht so schlimm werden wird, kann man getrost als naiv bezeichnen: Apple ist ein marktwirtschaftlich orientiertes Unternehmen, dass keine Skrupel hat seine Kunden über den Tisch zu ziehen. Ein ganz aktuelles Beispiel ist derzeit die Klage gegen Apple und einigen US-Verlagen <a href="http://www.heise.de/newsticker/meldung/Preisabsprachen-bei-E-Books-Einblicke-in-Geschaeftsmodelle-von-Apple-und-Verlagen-1575487.html">wegen illegaler Kartellbildung im eBook-Bereich</a>, durch das die Nutzer geschätzte 100 Millionen US-Dollar zuviel für die eBooks bezahlt haben (oder mit anderen Worten: Um die sie betrogen wurden). Ein Kartell dieser Art ist in dem Land der unbegrenzten Handelsfreiheit absolut verpönt, wird bestraft und das Urteil hat dennoch kaum folgen &mdash; zumindest nicht für den verurteilten Konzern. Für die Nutzer könnten aber sinkende eBook-Preise rausspringen.</p>

<p>Ich bin auf das Urteil gespannt und hoffe auf eine Signalwirkung auch für Europa. In unseren Gefilden hat der eBook-Markt in meinen Augen vor allem zwei Probleme:</p>

<ol>
<li><p>Digital Rights Managment (DRM). In allen Ausführungen und in allen Produkten ein echter <em>pain in the ass</em>.</p></li>
<li><p>Die viel zu hohen Preise für eBooks. Die meisten Menschen sind nicht bereit für ein digitales Erzeugnis ebenso viel Geld auszugeben wie für ein gedrucktes Buch (zurecht, meiner Meinung nach). Und die Einsparungen, die derzeit mit dem eBooks (wenn überhaupt!) möglich sind, rechtfertigen noch nicht den recht hohen Anschaffungspreise für die Lesegeräte. Eine breite Preissenkungen könnte den Markt befeuern.</p></li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
