<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Gesellschaft | Stoned Golem]]></title>
  <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/categories/gesellschaft/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://stonedgolem.github.io/"/>
  <updated>2013-07-10T08:14:43+02:00</updated>
  <id>http://stonedgolem.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Florian Cygus]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Brutality sells...]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2013/04/07/brutality-sells-dot-dot-dot/"/>
    <updated>2013-04-07T16:01:00+02:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2013/04/07/brutality-sells-dot-dot-dot</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Was tut man nicht alles für Aufmerksamkeit, insbesondere wenn man mit ihr den eigenen Lebensunterhalt bestreitet. Nicht erst mit der Erfindung von Werbung, privaten Rundfunkprogrammen oder den 68zigern ist bekannt, dass &ldquo;sex sells&rdquo;. Was aber, wenn das rhythmische Zusammenspiel nackter Leiber die Auflage nicht mehr zu steigern vermag, weil der Markt gesättigt ist?</p>

<p>Eine Möglichkeit, diesem Dilemma zu entfliehen, lässt sich an der Titanic und ihrem regelmäßigen Techtelmechtel mit Hitler-Covern beobachten. Sinkt die Auflage, wird Adolf reanimiert und auf die Titelseite gebracht, auch wenn es ansonsten kaum oder sogar keinen Bezug zu Nazis im Heft gibt. Das Antlitz des selbsternannten Größten Feldherren aller Zeiten sorgt für den nötigen Absatz um den Angestellten ordentliche Löhne zahlen zu können<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" rel="footnote">1</a></sup>.</p>

<p>Weg Nummer zwei wurde von den Springermedien perfektioniert: &ldquo;Aufstachelnder Populismus&rdquo; bzw. &ldquo;populistische Hetzreden&rdquo; umschreibt es wohl am Besten, was sich täglich in der Bild lesen lässt. Zwar sinkt auch hier langsam die Auflage<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" rel="footnote">2</a></sup>, aber noch immer verkauft sie sich wie geschnitten Brot. Hinterher will es aber niemand gelesen haben.</p>

<p>Eine letzte Möglichkeit ist, mit Schockeffekten an die markabare Neugierde und Schaulust der Leser*innen zu appellieren. Nachdem Sex und Porno in der Mitte der Gesellschaft angekommen sind und nur noch bedingt schocken<sup id="fnref:3"><a href="#fn:3" rel="footnote">3</a></sup> stellt Gewalt und Gore ein letztes Tabu dar. Auto-, Flugzeug- oder Bahnunfälle werden medial in aller Regel durch das direkte Zeigen zerstörter Technik und nicht anhand zermatschter Körper abgebildet; ein Foto verbeulten Metalls lässt automatisch an einen Unfall denken noch bevor wir die Überschrift oder auch nur einen Satz aus dem Artikel gelesen haben.</p>

<p>Da Unfälle in aller Regel nicht planbar sind werden sie dennoch gelegentlich in den Medien abgebildet &mdash; unwillentlich, wie ich den Medienmacher*innen zugute halten muss. Vor allem das Fernsehen ist mit den beliebten <em>Live-Sendungen</em> anfällig dafür, Träger und Verbreiter unbeabsichtigter Gewaltdarstellungen zu werden: Man denke hierbei an den Unfall bei &ldquo;Wetten dass..&rdquo; oder den <a href="http://einestages.spiegel.de/static/topicalbumbackground/24247/selbstmord_vor_laufenden_kameras.html">Selbstmord von Budd Dwyer</a> im US-Fernsehen.</p>

<p>Fälle wie diese sind tragisch, aber nicht den Medien anzulasten. Anders sieht es aber im aktuellen Fall von Kevin Ware, einem US-amerikanischen Basketballspieler aus. Vor einigen Tagen ist Ware bei einem wichtigen Spiel unglücklich gestürzt und hat sich dabei einen komplizierten Buch das Unterschenkels zugezogen. Der Knochen ist mindestens an einer Stelle durchgebrochen, so dass es schien, als hätte seine Wade ein weiteres Gelenk unterhalb des Knies. Mit dieser Verletzung wird er möglicherweise nie wieder seinen Sport professionell ausüben können.</p>

<p>Hier ein Screenshot, wie Yahoo! Sports über dieses Ereignis berichtete:</p>

<center><img src="/images/american-news.png"></center>


<p>Man beachte den letzten Satz, der nur geschrieben wurde, damit Eltern mit traumatisch geschädigten Kindern die Website nicht verklagen können, wenn die Sprösslingen doch einen Blick riskieren sollte: <strong>WARNING: The image below is extremely graphic. Viewer discretion ist advised.</strong><sup id="fnref:4"><a href="#fn:4" rel="footnote">4</a></sup></p>

<p>Die sicherste Möglichkeit, Menschen dazu zu bringen, etwas zu tun, ist es, ihnen genau das zu verbieten. Der Screenshot deutet das Bild an, welches die Betrachter*innen erwartet: Einen Ausschnitt der Live-Übertragung des Spiels, in dem sich der Unfall ereignete. Aber es ist kein Standbild, wie man vielleicht zuerst denken könnten.</p>

<p>Oh nein, bei weitem nicht!</p>

<p>In Zeiten von Youtube, wo sich so ziemlich jeder grausige Unfall voyeuristisch aufgearbeitet finden lässt<sup id="fnref:5"><a href="#fn:5" rel="footnote">5</a></sup>, wirkt ein Standbild anachronistisch. Um mithalten zu können müssen die (Web-)Printmedien schon schwerere Geschütze auffahren. Und so läuft der Unfall von Kevin Ware in der sturen Dauerschleife eines animierten GIFs, welches sich gemäß Standard auch ohne Zutun der Betrachter*innen startet.</p>

<p>Da stellt sich mir eine medientheoretische Frage: Ist die Nachricht über den Unfall und die persönliche Tragik eines Menschen nicht an sich schon sensationell genug, damit sie Aufmerksamkeit generiert? Muss zur Steigerung der Auflage und der Klickzahlen eine Endlosschleife das Opfer an sein Leiden erinnern? Wie muss sich Kevin Ware fühlen, wenn er diesen Moment wieder und wieder ansehen muss, nur weil er unbedarft auf einer Nachrichtenseite surft?</p>

<p>Medienethik scheint oftmals ein Mienenfeld zu sein, welches Medienmacher*innen leider zu einfach unkontrolliert zur Explosion bringen können. Ich jedenfalls bin froh, dass wir derartige Zustände in Deutschland noch nicht erreicht haben und die Nachricht an sich einen Neuigkeitswert besitzt und dieser auch ohne &ldquo;graphical support&rdquo; verbreitet wird.</p>
<div class="footnotes">
<hr/>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>Wahrscheinlich bin ich an diesem Punkt naiv, aber ich hoffe immer, dass Menschen von dem Leben können, was sie gerne machen. Das darf auch in der Verlagsbranche so sein.<a href="#fnref:1" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
<li id="fn:2">
<p>Trotz nackter Tatsachen, wie ich anfügen möchte, denn Springer verlässt sich nicht nur auf sein aufrührerisches Potential.<a href="#fnref:2" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
<li id="fn:3">
<p>Es sei denn, man tritt als feministische Rockband in einer russischen Kirche auf.<a href="#fnref:3" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
<li id="fn:4">
<p>Es darf an dieser Stelle nicht vergessen werden, dass wir von den USA reden, dem Land, in dem man zwar Hakenkreuze, aber keine Brustnippel zeigen darf; dem Land, in dem man Schmerzensgeld für ein <em>selbst bestelltes</em> Heißgetränk einklagen kann, wenn man sich aus eigener Dummheit dran verbrühte, <em>nur weil auf der Verpackung kein Hinweis auf den <strong>heißen</strong> Inhalt angegeben war</em>!<a href="#fnref:4" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
<li id="fn:5">
<p>Extremisten und andere Idioten sollen sogar Hinrichtungen bei Youtube einstellen. Die Logik ist hier identisch mit der der Medien: Brutality sells&hellip;<a href="#fnref:5" rev="footnote">&#8617;</a></p></li>
</ol>
</div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Gedanken zum Sprachgebrauch]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2013/03/18/gedanken-zum-sprachgebrauch/"/>
    <updated>2013-03-18T12:32:24+01:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2013/03/18/gedanken-zum-sprachgebrauch</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Wir leben in einer männlich dominierten Gesellschaft und sind es uns meistens nicht einmal bewusst. Wenn wir selber Angehöriger des privilegierten Teils sind fällt es uns schwer, die Diskriminierung als solche überhaupt wahrzunehmen: Die verantwortlichen Prozesse wirken zumeist auf subtile Art, weswegen sie oftmals nicht nur schwer zu erkennen sondern auch schwer zu benennen sind. Erklärungskonstrukte, die auf gesellschaftliches Fehlverhalten hinweisen und es analysieren möchten, werden auf Grund ihres konstruierten Charakters als lächerlich abgewiesen. Sollte sich die Diskussion damit nicht abwürgen lassen, geht es ins persönliche: &ldquo;Es sind ja nur die hässlichen Weiber, die den Emanzenquatsch wieder aufwärmen.&rdquo; Als wenn Schönheit irgendeine Relevanz für Diskussionsverhalten und argumentative Fähigkeiten hätte. Ein Blick in den Kommentarbereich von Spiegel Online reicht, um diese und ähnliche Aussagen in ausreichender Stückzahl zu finden. Die männliche Dominanz rottet sich gerne zusammen, um sich selbst zu verteidigen.</p>

<p>Aktuell ist das Thema groß in den Medien: Vergewaltigungen in Indien und ausgefüllte Dirndl in Deutschland. Schnell kommt aus männlicher Richtung der Vorwurf, der lokale #aufschrei wäre ein Luxusproblem der hiesigen Damen. Im Vergleich zu Indien brauchen sie sich doch gar nicht beschweren. Argumentationsmuster dieser Art zeigen deutlich, wie wenig Empathie auf männlicher Seite für das Anliegen des anderen Geschlechts vorhanden ist.</p>

<p>Andere Gruppen ((und damit meine ich die Piraten!)) versuchen die Diskussion zu umschiffen, indem sie die Gegenwart verklären. &ldquo;Geschlecht ist doch voll 80ziger und wir sind doch alle so post-gender.&rdquo; Klar, deswegen sind Spitzenpositionen überproportinonal männlich besetzt und deswegen verdienen Frauen im Schnitt auch weniger als ihre Kollegen. Alles, weil wir alle so toll gleichberechtigt sind.</p>

<p>Wir sind alle keine Heilige und der Großteil wird es auch nie werden. Aber bedeutet das im Umkehrschluss, dass wir uns einen Scheiß um unsere Mitmenschen kümmern müssen? Aus diesem Grund versucht dieses Blog eine geschlechtssensible Sprache zu verwenden. Ich nutze die &ldquo;*innen&rdquo; Form zum gendern, weil ich es schön finde. Aber ich gender nicht immer. Oftmals vergesse ich es schlichtweg. Man könnte mich dafür kritisieren, aber auch ich bin in der Welt verfangen, die mich umgibt. Ich versuche es wenigstens. Und je öfter ich es mache, desto selbstverständlicher wird es für mich. Je selbstverständlicher es für mich wird, desto weniger werde ich es vergessen.</p>

<p>Also, liebe Leser*innen, es ist alles eine Frage der Übung. Auch das lesen fällt mit der Zeit leichter, wenn man daran gewöhnt ist.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Frauen und was sie sich alles gefallen zu lassen haben! [ZdT #19]]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2013/03/18/frauen-und-was-sie-sich-alles-gefallen-zu-lassen-haben-zdt-19/"/>
    <updated>2013-03-18T11:41:37+01:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2013/03/18/frauen-und-was-sie-sich-alles-gefallen-zu-lassen-haben-zdt-19</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>&ldquo;Besonders umstritten bei den zähen Debatten über den Abschlusstext war eine Formulierung, wonach Gewalt gegen Frauen nicht durch Sitten, Traditionen oder religiöse Ansichten gerechtfertigt werden kann. Muslimische Länder wie der Iran, Libyen und der Sudan, aber auch Russland und der Vatikan hatten sich für eine schwächere Wortwahl eingesetzt[.]&rdquo;</p></blockquote>

<p>(Artikel &ldquo;Ohne Ausnahme, ohne Ausrede&rdquo; aus der taz vom 18. März 2013, Seite 2.)</p>

<!-- more -->


<p>In Indien wurde am Wochenende eine Schweizer Touristin vor den Augen ihre Mannes vergewaltigt. Die Region, in der die Tat verübt wurde, befindet sich in der Nähe des weltberühmten Tadsch Mahal und hat laut taz ein Geschlechterverhältnis von 1000 zu 85. Als Reaktion auf dieses Verbrechen sollte in der UNO eine Resolution verabschiedet werden, die Gewalt gegen Frauen generell ächtet und mögliche Begründungen von Vorne herein ausschließt, damit sich niemand mehr herausreden kann: &ldquo;Ja, Gewalt gegen Frauen ist böse. Aber wir haben das ja schon immer gemacht und bisher haben sich die Dinger auch nicht beschwert. Also ist es wohl okay, wenn wir es auch weiterhin machen.&rdquo; Ausreden dieser Art wären dann nicht mehr möglich.</p>

<p>Interessant an der Meldung ist vor allem, wer sich nicht für eine generelle Absage an patriarchalischer Gewaltausübung durchringen konnte: Islamische Länder, Russland und der Vatikan. Ich bin mir sicher, dass wird bei nicht wenigen <em>Deutschen</em> zu gut dokumentierbarer Schizophrenie führen, da schnell mit der rassischtisen Keule um sich geschlagen werden wird: &ldquo;Die Islamisten waren schon immer so. Die konnten ja noch nie mit Frauen. Ein Grund mehr, diese terroristische Religion in &lsquo;<em>Schland </em>zu verbieten, &rdquo; wird es an ungezählten Stammtischen dieser Welt tönen, seien sie nun physikalisch existent oder binär virtuell.</p>

<p>Ist das eigene Weltbild erstmal unreflektiert bestätigt, ist es auch egal, dass die anderen beiden Schuldigen unter den Tisch gefallen lassen wurden. Ist auch besser sie nicht zu nennen, denn sie könnten die Stammtische in ernsthafte argumentative Bedrängnis bringen!</p>

<p>Fangen wir mit Russland an. Lupenreine Demokratie unter Diktator, Zar, <em>Präsident</em> Wladimir I. und östlichster Zipfel unseres Kontinents. Reicht bis nach Asien und ist bekannt für Ausschreitungen gegen Minderheiten. Für freie Meinungsäußerung gibt es hier auch schon mal zwei Jahre Strafarbeit. Das wird aber von uns fleißig toleriert, weil uns viel am russischen Gas an der russischen Freundschaft gelegen ist. So lange <em>die</em> also Rohstoffe haben, die <em>wir</em> wollen, genießen sie Narrenfreiheit. Und sollte Schröders Gazprom irgendwann mal nicht mehr liefern, dann können wir alles nochmal neu verhandeln und gegebenenfalls unsere Ausrichtung überdenken. Dank dem schmutzabweisenden <em>Merkel-Effekt </em>wird nichts an uns hängen bleiben. Auch nicht die tolerierten Menschenrechtsverletzungen im demokratischen Musterland. Im Zweifelsfall gehört <em>der Russe</em> halt nicht zu Europa.</p>

<p>Apropos Zugehörigkeit. Erinnert sich noch jemand an die Abwehrfeuer, als Christian Wulff ((er möge seine aus unserer Steuer finanzierte, lebenslange und bedingungslose Grundsicherung selig haben!)) die Zugehörigkeit des Islams zu Deutschland proklamierte? Damals war viel über die christliche Tradition zu lesen, die dieses Land so maßgeblich und über Jahrhunderte hinweg geprägt hat. Im Sinne des Leitkulturgedankens war damit ein weiterer Einfluss neben dem dominanten vollkommen ausgeschlossen. Die CSU hat ihr Revier erneut dem Christentum markiert und die Diskussion beendet.</p>

<p>Also ich das letzte Mal fern sah, war gerade zufälliger Weise der Beginn des Konklaves. Ach, was würde viel über die christliche Tradition und die immense Bedeutung des Vatikans für die Christenheit schwadroniert. Der selbe Vatikan übrigens, der es nicht cool findet, wenn Frauen nirgends mehr ungestraft geschlagen werden dürfen. Mann muss hier doch auch an die Tradition denken und sie achten. Wenn es mal wieder nötig werden sollte, Hexen zu verbrennen, ist es ganz gut, sich zuvor <em>nicht </em>gegen Gewalt gegen Frauen ausgesprochen zu haben. Das bringt einen sonst in Erklärungsnot.</p>

<p>Dies ist also elementarer Bestandteil von Deutschland. Zumindest solange, wie ein Argument gegen den Islam gebraucht wird. Aber das mit den Frauen&hellip; Mann muss ja nicht jeden Tradition auf Punkt und Komma einhalten. &ldquo;<a href="http://www.funnyordie.com/videos/c0cf508ff8/prop-8-the-musical-starring-jack-black-john-c-reilly-and-many-more-from-fod-team-jack-black-craig-robinson-john-c-reilly-and-rashida-jones">Pick and choose</a>&rdquo; ist auch nicht erst seit gestern ein Bestandteil des Mehrheitschristentums.</p>

<p>Hier manifestiert sich eine bittere Tragik: Die Vergewaltigungen in Indien zeigen das Ausmaß und die hässlichsten Auswüchse von Patriarchat und sexueller Diskriminierung. Die Haltung des Vatikans als ein Stellvertreter der von uns viel beschworenen christlichen Tradition offenbart, wie fest männliche Dominanz noch in unseren Köpfen verwurzelt ist: Es ist Vertretern dieser Tradition nicht einmal möglich, Gewalt gegen Frauen global, pauschal und ausnahmslos zu verdammen.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Und die Armen fressen Pferde...]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2013/02/22/und-die-armen-fressen-pferde/"/>
    <updated>2013-02-22T12:00:41+01:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2013/02/22/und-die-armen-fressen-pferde</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>&ldquo;Denn bei den gefundenen Artikeln mit Pferdefleisch handele es sich um "hochwertige und nicht gesundheitsgefährdende Lebensmittel, die umfassend für den Verzehr geeignet seien&rdquo;, sagte er."</p></blockquote>

<p>(Hartwig Fischer (CDU) über eine mögliche Anschlussverwertung von Pferde-Lasgane, zitiert aus dem <a href="http://www.ndr.de/regional/niedersachsen/harz/pferdefleisch207.html">Online-Angebot des Norddeutschen Rundfunk vom 21.02.2013</a>.)</p>

<!-- more -->


<p>War ja klar: Kaum gibt es einen Skandal mit Pferdefleisch im Essen, schon springt eine <em>attention whore</em> ins Blickfeld der Öffentlichkeit und sühlt sich in einem weiteren, diesmal selbst kreierten Skandal. Nachdem im allen Zeitungen zu lesen war, dass das Pferdefleisch alles andere als ungefährlich ist, wird es von Herrn Fischer glatt geleugnet. Schließlich müssen die Armen gefüttert werden. Und da die Herstellung von Soilent Green ja leider Gottes illegal ist, wird halt Whinny Brown hergestellt.</p>

<p>Irgendwie müssen die Verlierer unserer Gesellschaft ja <del>vergiftet</del> genährt werden. Damit ist dann das Gebot der Nächstenliebe aber auch schon erfüllt.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[König unter Parkplatz gefunden!]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2013/02/05/konig-unter-parkplatz-gefunden/"/>
    <updated>2013-02-05T12:31:44+01:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2013/02/05/konig-unter-parkplatz-gefunden</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Um mal gleich zu Beginn ein rassistisches Vorurteil zu bedienen: <em>Die</em> Briten gelten ja momentan als nicht besonders zuverlässig, wie hiesige Konservative nicht müde werden zu betonen. <em>Die </em>wollen schließlich den Pöbel fragen, ob dieser weiterhin an der Idee eines geeinten Europas festhalten möchte &mdash; oder ob die Insel nicht doch weit genug vom Festland entfernt liegt, um isoliert vom kuschelnden Rest überleben zu können.</p>

<p>Woher soll das Verantwortungsbewusstsein auch kommen, reden wir doch von einem Volk, das es schaffe einen König zu verlieren. Und wohin das Land kommt, wenn der Pöbel das sagen hat, kann man an dieser Geschichte auch sehen: <a href="http://tagesschau.de/ausland/richard-der-dritte100.html">Unter einem Parkplatz in Leicester wurden die sterblichen von Richard III. gefunden</a>, dem schon <a href="http://gutenberg.spiegel.de/buch/2183/1">Shakespeare ein recht unrühmliches Drama</a> spendierte.</p>

<p>Ihr merkt es schon an dem triefendem Spott, der sich durch die ganze Mitteilung zieht: Ich hab mich schon gestern Abend köstlich über die Nachricht amüsiert. Es besitzt ja auch ne gewisse Ironie, wenn sich royales Blut, welches sich gern als eine Art besserer Mensch sieht, unter etwas so trivialem wie einem Parkplatz wiederfindet.</p>

<p>Lang lebe die Revolution!</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
