<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Feiertage | Stoned Golem]]></title>
  <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/categories/feiertage/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://stonedgolem.github.io/"/>
  <updated>2013-07-10T10:35:14+02:00</updated>
  <id>http://stonedgolem.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Florian Cygus]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Frohes neues Jahr und schöne neue Welt]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2013/01/01/frohes-neues-jahr-und-schone-neue-welt/"/>
    <updated>2013-01-01T19:39:09+01:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2013/01/01/frohes-neues-jahr-und-schone-neue-welt</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Allen Freunden, Lesern*innen und Interessierten wünsche ich ein frohes neues Jahr. Ich hoffe, ihr habt die Feiertage gut überstanden und seht frohen Mutes auf die Tage, die da kommen werden. Auf das 2013 ein gutes Jahr wird.</p>

<p>An Vorsätzen fürs neue Jahr mangelt es nicht: Mehr Joggen (mit freundlicher Unterstützung von Zombies, Run!), mehr bloggen (dank mobiler Internetverbindung, SwiftKey, Tablett und Handy) und endlich die Promotion in Angriff nehmen. Wenn die Tage schöner und vor allem heller werden, dann wird es auch wieder neue Straßenkunstfotos geben &ndash; meine neue Heimat hat doch ein wenig zu bieten, was ich euch nicht vorenthalten möchte.</p>

<p>Soviel zum erfreulichen Teil. Weniger erfreulich ist der Ärger, den ich momentan mit meinem Internet habe. Ich weiß nicht, welcher Teufel mich geritten hat, aber ich habe mir von meinem Provider LTE für mein häusliches Internet aufschwatzen lassen. Bisher gab es damit auch wenig Probleme, aber Neujahr geht gar nicht. Laut Router habe ich eine perfekte Verbindung zu den Sendemasten, aber leider kommen kaum Daten durch diese gute Anbindung. Ich fühle mich gerade an die guten, alten 56k Modems erinnert. Ist schon erschreckend, wie sehr ich mich an permanentes High Speed Internet gewöhnt habe. Oder ärgere ich mich nur, weil ich schon seit über 2 Stunden Dawnguard für Skyrim runterlade und wohl noch zwei weitere Stunden werde warten müssen, bis das Addon installiert und Skyrim wieder spielbar ist?</p>

<p>Wie dem auch sei: Die Wartezeit lässt sich perfekt für Lebenszeichen nutzen, die ich schon länger senden wollte. Hier also die Übersetzung meiner digitalen Rauchzeichen:</p>

<p><strong>Stoned Golem ist noch nicht vergessen und wird in Zukunft wieder öfter Rauchzeichen wie diese senden. Stay tuned, denn 2013 wird einiges zu bieten haben. </strong></p>

<p>Immerhin haben wir doch gerade einen Weltuntergang überstanden ;&ndash;)</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Don't Panic! But where's your towel?]]></title>
    <link href="http://stonedgolem.github.io/blog/2012/05/25/dont-panic-but-wheres-your-towel/"/>
    <updated>2012-05-25T11:22:00+02:00</updated>
    <id>http://stonedgolem.github.io/blog/2012/05/25/dont-panic-but-wheres-your-towel</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>In der allseits beliebten Reihe &ldquo;Wirklich elementare Feiertage, die keiner vergessen darf&rdquo; gibt es am heutigen 25. Mai einen besonders schönen vorzustellen: Den <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Towel_Day">Happy Towel Day</a>, dem Gedenktag für den unvergleichlichen <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Douglas_Adams">Douglas Adams</a> und seinen <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/Per_Anhalter_durch_die_Galaxis">Anhalter durch die Galaxis</a>!</p>

<p>Zur Erinnerung gibt es hier die Originalpassage aus dem Buch:</p>

<blockquote><p><em>A towel, it says, is about the most massively useful thing an interstellar hitchhiker can have. Partly it has great practical value &ndash; you can wrap it around you for warmth as you bound across the cold moons of Jaglan Beta; you can lie on it on the brilliant marble-sanded beaches of Santraginus V, inhaling the heady sea vapours; you can sleep under it beneath the stars which shine so redly on the desert world of Kakrafoon; use it to sail a mini raft down the slow heavy river Moth; wet it for use in hand-to- hand-combat; wrap it round your head to ward off noxious fumes or to avoid the gaze of the Ravenous Bugblatter Beast of Traal (a mindboggingly stupid animal, it assumes that if you can&rsquo;t see it, it can&rsquo;t see you &ndash; daft as a bush, but very ravenous); you can wave your towel in emergencies as a distress signal, and of course dry yourself off with it if it still seems to be clean enough. </em></p>

<p><em>More importantly, a towel has immense psychological value. For some reason, if a strag (strag: non-hitch hiker) discovers that a hitch hiker has his towel with him, he will automatically assume that he is also in possession of a toothbrush, face flannel, soap, tin of biscuits, flask, compass, map, ball of string, gnat spray, wet weather gear, space suit etc., etc. Furthermore, the strag will then happily lend the hitch hiker any of these or a dozen other items that the hitch hiker might accidentally have &ldquo;lost&rdquo;. What the strag will think is that any man who can hitch the length and breadth of the galaxy, rough it, slum it, struggle against terrible odds, win through, and still knows where his towel is is clearly a man to be reckoned with.</em> (Adams, Douglas: The Ultimate Hitchhiker&rsquo;s Guide. New York, 1996. S. 21)</p></blockquote>

<p>Mensch sieht deutlich: Es lohnt sich zu wissen, wo sich das eigene Handtuch befindet. Mein heutiger Begleiter sieht so aus:</p>

<p><a href="http://4.bp.blogspot.com/--Fxbou6kq-I/T78wWYWvv5I/AAAAAAAAAW0/FixmmUdFCvQ/s1600/DSC04110.JPG"><img src="http://4.bp.blogspot.com/--Fxbou6kq-I/T78wWYWvv5I/AAAAAAAAAW0/FixmmUdFCvQ/s320/DSC04110.JPG" alt="" /></a></p>

<p>Wie leicht zu erkennen ist, ist diese Handtuch schon älter und &mdash; um ehrlich zu sein &mdash; gar nicht direkt meines. Es gehört meiner Freundin, die aus beruflichen Gründen im Moment im fernen Hamburg weilt und die ich nach einer Woche Entzug heute endlich wiedersehe. Es lebe das Wochenende!</p>

<p>Das Handtuch besitzt sie so lange wie ich sie kenne &mdash; und das sind jetzt weit über 10 Jahre. Dementsprechend mitgenommen sieht es auch aus: Es verliert schon Fäden und richtig flauschig ist es schon lange nicht mehr. Aber es gehört ihr. Winnie Pooh zählt zu ihren Lieblingskinderbüchern und Ferkel ist ihr unangefochtener Held.</p>

<p>Deswegen habe ich es heute dabei. Egal, wohin ich heute gehe. Damit, falls die Vogonen heute die Welt sprengen, ich etwas von ihr dabei habe womit ich sie im fernen, kalten All wiederfinden kann. Nichts auf dieser oder irgendeiner anderen Welt ist nützlicher als das Wissen um den Verbleib des eigenen Handtuchs!</p>

<p>Happy Towel Day 2012!</p>

<p>PS: Der diesjährige Towel-Day gehört sogar zu den ultimativen! Denn:  25 + 5 + 12 = <a href="http://de.wikipedia.org/wiki/42_(Antwort">42</a>)</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
